\documentclass[12pt,twoside,a4paper]{article}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage[final]{microtype}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{epigraph}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks   = true, %Colours links instead of ugly boxes
  urlcolor     = blue, %Colour for external hyperlinks
  linkcolor    = blue, %Colour of internal links
  citecolor   = red %Colour of citations
}
\usepackage{color}

\setdefaultlanguage{malayalam}
\setotherlanguages{english}
\setmainfont[Script=Malayalam, HyphenChar="00AD]{Manjari}
\newfontfamily{\malayalamfonttt}{Manjari}
\linespread{1.2}
\widowpenalty=10000
\clubpenalty=10000
\raggedbottom
\sloppy
\lefthyphenmin=3
\righthyphenmin=5
\title{\textbf{ഡിജിറ്റൽ കാലഘട്ടത്തിലെ ഭാഷ} \\ ഒരു സമീപന രേഖ}
\author{സന്തോഷ് തോട്ടിങ്ങല്‍ \\ santhosh.thottingal@gmail.com}
\date{\today}


\begin{document}
\maketitle
\selectlanguage{malayalam}
\epigraph{Language will become more technologically mediated
}{\textit{Ben zimmer}}
%\tableofcontents

\section{ആമുഖം}
\paragraph{}
ഭാഷയുടെ ഭാവിയെക്കുറിച്ച് ഭാഷാ ശാസ്ത്രജ്ഞൻമാരോടു ചോദിച്ചാൽ പലരും ഉത്തരം നൽകാൻ വിമുഖത കാണിക്കും. അതങ്ങനെ എളുപ്പം പ്രവചിക്കാവുന്നതല്ല. ഭാഷ അതുപയോഗിക്കുന്ന ജനതയോടൊപ്പം പുതുക്കപ്പെട്ടുകൊണ്ടിരിക്കും. ഡിജിറ്റൽ കാലഘട്ടത്തിലെ ഭാഷയുടെ സ്വഭാവം എന്തായിരിക്കും? പ്രശസ്ത ഭാഷാശാസ്ത്രജ്ഞനായ ബെൻ സിമ്മർ പറയുന്നതു്:  'Language will become more technologically mediated' എന്നാണു്.  ഭാഷയെ സാങ്കേതികവിദ്യ വളരെയധികം സ്വാധീനിക്കും. എങ്ങനെയുള്ള സ്വാധീനങ്ങളായിരിക്കും സാങ്കേതികവിദ്യ ചെയ്യുന്നതു്? ഭാഷ സാങ്കേതികവിദ്യയ്ക്കനുസരിച്ച് മാറുമോ? സാങ്കേതികവിദ്യ ഭാഷയ്ക്ക് വേണ്ടി മാറുമോ? ഭാഷ അങ്ങോട്ടുപോകുമോ അതോ സാങ്കേതികവിദ്യ ഇങ്ങോട്ടുവരുമോ?

മലയാളത്തിന്റെ ചരിത്രം നോക്കിയാൽ സാങ്കേതികവിദ്യയ്ക്ക് വേണ്ടി ഭാഷയിൽ നമ്മൾ കുറേമാറ്റങ്ങൾ വരുത്തിയതിനു് വളരെയധികം തെളിവുകളുണ്ടു്. ആദിമുദ്രണത്തിനായി ബെഞ്ചമിൻ ബെയിലി കൊല്ലൻമാരുടെ സഹായത്തോടെ വാർത്തെടുത്ത അച്ചിലെ രൂപങ്ങൾ എങ്ങനെയാണോ മലയാളലിപിയുടെ പിന്നീടുള്ള സൌന്ദര്യത്തെ നിർണയിച്ചതു്, അതുപോലെ അച്ചടിവിദ്യയ്ക്കായി വന്ന പലതരം സാങ്കേതികവിദ്യകൾ ലിപിയുടെ രൂപങ്ങളെ, അക്ഷരങ്ങളെ സ്വാധീനിച്ചതായി കാണാം. നമ്മുടെ ഭാഗത്തുനിന്ന് ഉണ്ടായ വലിയൊരു ഇടപെടലായ 1971 ലെ ലിപിപരിഷ്കരണത്തെത്തന്നെ നമുക്ക് ഉദാഹരണമായെടുക്കാം. ഭാഷയുടെ സങ്കീർണ്ണതയുണ്ടാക്കുന്ന പ്രശ്നങ്ങളെ അന്നിങ്ങനെ വിലയിരുത്തുന്നു:

\begin{displayquote}
മലയാള ഭാഷയുടെ ലിപി സമ്പ്രദായം സങ്കീർണ്ണമായ ഒന്നാണ്[...] എല്ലാം കൈകൊണ്ട് എഴുതിവന്നകാലത്ത് ഈ സങ്കീർണ്ണതകൊണ്ടുള്ള പ്രയാസം അത്രത്തോളം അനുഭവപ്പെട്ടിരുന്നില്ല. എന്നാൽ അച്ചടിയന്ത്രത്തിന്റെയും ടൈപ്പ്‌റൈറ്ററിന്റെയും ആവിർഭാവത്തോടെ ഈ ലിപി സമ്പ്രദായം കൊണ്ടുള്ള വിഷമതകൾ കൂടുതലായി അനുഭവപ്പെട്ടു. മലയാളത്തിനു് ഇന്നും വെടിപ്പായി ടൈപ്പ് ചെയ്യാൻ ഉതകുന്ന ഒരു കീബോർഡ് രൂപപ്പെടുത്താനായിട്ടില്ലെങ്കിൽ അതിന്റെ മുഖ്യകാരണം ലിപിസമ്പ്രദായത്തിലെ സങ്കീർണ്ണത തന്നെയാണു്. \footnote{Government of Kerala Order G.O.(P) 37/71/Edn dated 23 March 1971 - Malayalam Script - Adoption of new script for Use}
\end{displayquote}

\begin{figure}
    \centering
	\includegraphics[scale=0.5]{godrej-typewriter.jpg}
	\caption{ഗോദ്‌റെജിന്റെ ടൈപ് റൈറ്റർ}
\end{figure}

1967 ൽ മലയാളം ലെക്സിക്കൺ എഡിറ്ററായിരുന്ന ശ്രീ ശൂരനാട് കുഞ്ഞൻപിള്ള കൺവീനറായി, ഈ സങ്കീർണ്ണതപരിഹാരിക്കുന്ന ഒരു ഉപദേശകസമിതി കേരള സർക്കാർ രൂപീകരിച്ചു. 75 ശതമാനം ലിപികളെ കുറയ്ക്കാനുള്ള ആ കമ്മിറ്റിയുടെ നിർദേശം വേറൊരു കമ്മിറ്റിയുടെ പുനഃപരിശോധനയ്ക്ക് ശേഷം 1971 ഏപ്രിൽ 15ന്- വിഷുദിനം മുതൽ നടപ്പിലാക്കാൻ ഉത്തരവാകുകയും ചെയ്തു. പ്രധാനമായും ഇ, ഊ, ഋ, റ എന്നിവയുടെ ചിഹ്നങ്ങൾ/മാത്രകൾ വ്യഞ്ജനങ്ങളിൽ നിന്നും വിടുവിക്കുക, പ്രചാരം കുറഞ്ഞ കൂട്ടക്ഷരങ്ങൾ ചന്ദ്രക്കല ഉപയോഗിച്ച് പിരിച്ച് എഴുതുക എന്നീ നിർദ്ദേശങ്ങളാണ് ആ ഉത്തരവിലുണ്ടായിരുന്നതു്. പത്രങ്ങളും മറ്റ് അച്ചടിക്കപ്പെട്ട പുസ്തകങ്ങളും ഈ നിർദ്ദേശം അവരുടെ മനോധർമമനുസരിച്ച ഏറിയും കുറഞ്ഞും സ്വീകരിച്ചു. അങ്ങനെ നമുക്ക് പഴയലിപി, പുതിയലിപി എന്നൊക്കെ നമ്മൾ പറയുന്ന ലിപി കിട്ടി.

ആയിരക്കണക്കിനു ചിത്രരൂപങ്ങൾ(Ideographs) ഉള്ള ചൈനീഷ് ഭാഷയെക്കുറിച്ച് ഒരു നിമിഷം ആലോചിക്കുന്നതുനന്നായിരിക്കും. അവരെങ്ങനെ ടൈപ്‌‌‌റൈറ്റർ ഉപയോഗിച്ചിട്ടുണ്ടാവും? അവർ അവരുടെ ഭാഷ മാറ്റിയോ? ടൈപ്പ് റൈറ്റർ ഭാഷയ്ക്ക് വേണ്ടി കണ്ടുപിടിച്ചോ?

\begin{figure}
    \centering
	\includegraphics[scale=0.5]{A-Chinese-Typewriter-1899.jpg}
	\caption{1899 ലെ ചൈനീസ് ടൈപ് റൈറ്റർ}
\end{figure}

ടൈപ്പ്‌റൈറ്ററുകൾക്കു ശേഷം കമ്പ്യൂട്ടറുകൾ വന്നപ്പോഴും ലിപി ലളിതമാക്കി കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങിനുപയുക്തമാക്കണമെന്നു വാദം നിലനിന്നിരുന്നു. ഭാഷാ ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ടിന്റെ മലയാളത്തനിമ\footnote{1999ല്‍ മലയാളത്തനിമ പ്രസ്ഥാനത്തിനു് വേണ്ടി കേരള സര്‍ക്കാരിന്റെ അംഗീകാരത്തോടെ കേരള ഭാഷാ ഇന്‍സ്റ്റിറ്റ്യൂട്ടിന്റെ ആഭിമുഖ്യത്തില്‍ വി.ആര്‍.പ്രബോധചന്ദ്രന്റെ അദ്ധ്യക്ഷതയില്‍ പ്രവര്‍ത്തിച്ച വിദഗ്ദ്ധ സമിതി തയ്യാറാക്കിയ 'മലയാളം അച്ചടിയും എഴുത്തും ഒരു സ്റ്റയില്‍ പുസ്തകം' } എന്ന പരിപാടിയിലും ഈയടുത്തിടെ 2012 ൽ നടന്ന വിശ്വമലയാളമഹോത്സവം പരിപാടിയിലും ഇത്തരം വാദങ്ങൾ ഉണ്ടായിരുന്നു.

സാങ്കേതികതയ്ക്ക് വേണ്ടി ഭാഷ ത്യാഗം ചെയ്യണം എന്ന കാഴ്ചപ്പാടിനോടൊപ്പം തന്നെ ഭാഷയ്ക്കു വേണ്ടി സാങ്കേതികവിദ്യയെ വികസിപ്പിച്ചെടുക്കാം എന്നു ചിന്തിക്കുന്നവരും ഉണ്ടായിരുന്നു. ലിപിസങ്കീർണ്ണത പ്രശ്നമല്ല എന്നുവാദിച്ച് രചന അക്ഷരവേദിയാണു് ഇക്കാര്യത്തിൽ 1998-ൽ മാർഗദർശിയായതു്. ആയിരത്തിലധികം കൂട്ടക്ഷരങ്ങൾ ഉൾക്കൊള്ളിച്ച് രചന എന്ന ഫോണ്ട് പുറത്തിറക്കിയാണു് രചന അക്ഷരവേദി മലയാള ഭാഷാ സാങ്കേതികവിദ്യയ്ക്ക് പുത്തൻവഴിയുണ്ടാക്കിയതു്. പിന്നീട് ഈ ഫോണ്ട് വളരെ പ്രചാരത്തിലുള്ള യുണിക്കോഡ് ഫോണ്ടായി, നമ്മളെല്ലാവർക്കും പരിചിതമായി.

രചന അക്ഷരവേദിയ്ക്കു ശേഷം ആ വഴിയിൽ വന്ന സ്വതന്ത്ര മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് എന്ന സന്നദ്ധസംഘടന\footnote{സ്വതന്ത്ര മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് \url{https://smc.org.in} - മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് മേഖലയിൽ സജീവമായി പ്രവർത്തിക്കുന്ന സന്നദ്ധസംഘടന.  നിരവധി ഫോണ്ടുകളുടെ രൂപകൽപന, എൻജിനിയറിങ്ങ്, ടൂളുകളുടെ വികസനം, പ്രാദേശികവത്കരണം, മാനകങ്ങൾ എന്നീ മേഖലകളിൽ നിരവധിപ്രവർത്തനങ്ങൾ നടത്തിയിട്ടുണ്ടു് } ഈ മേഖല വളരെയധികം മുന്നോട്ടുകൊണ്ടുപോവുകയും ഒരു ഡസനിലധികം ഫോണ്ടുകൾ, ലിപി സങ്കീർണ്ണത പരിഹരിച്ചുകൊണ്ടുതന്നെ മലയാളത്തിനു സമ്മാനിച്ചു. ഇന്നു മലയാളത്തിന്റെ ഡിജിറ്റൽ നിലനില്പിനു ദൃശ്യരൂപം നൽകുന്നതു് ഭൂരിഭാഗവും ഈ ഫോണ്ടുകളാണു്. ഫോണ്ടുകൾക്കപ്പുറം ഭാഷാ സാങ്കേതികവിദ്യയുടെ വിപുലമായ മേഖലകളിലേക്ക് നമ്മൾ പോയിക്കഴിഞ്ഞിട്ടുണ്ട്, അതിന്റെ വിശദാംശങ്ങൾ വഴിയേ പറയാം.

പക്ഷേ, സാങ്കേതികവിദ്യ വികസിക്കുകയും ഭാഷ മാത്രം മാറ്റമൊന്നും കൂടാതെ നിൽക്കുകയും ചെയ്യുമോ?
എങ്ങനെയൊക്കെയാണു് ഭാഷയുടെ നിലനില്പിൽ നിലവിലെ സാങ്കേതികവിദ്യ മാറ്റങ്ങൾ കൊണ്ടുവരുന്നത്? സാങ്കേതികവിദ്യക്കനുസരിച്ച് ഭാഷയിൽ മാറ്റങ്ങളെന്തെങ്കിലും വരുത്തേണ്ടതുണ്ടോ? ഭാഷാശാസ്ത്രത്തിന്റെ സ്വഭാവമെന്തായിരിക്കണം?  

ഈ പ്രമേയത്തെ ആസ്പദമാക്കിയുള്ള, ഭാഷാ സാങ്കേതികവിദ്യയുടെ ഇന്നത്തെ അവസ്ഥ, വെല്ലുവിളികൾ, പരിഹാരങ്ങൾ എന്നിവയുടെ ചർച്ചയാണ് ഉദ്ദേശിക്കുന്നത്. ഇവ മനസ്സിലാക്കി ചർച്ച ചെയ്യുക വഴി ഭാഷാശാസ്ത്രരംഗത്തും ഭാഷാസാങ്കേതികരംഗത്തും ചെയ്യാനുള്ള പ്രവർത്തനങ്ങളുടെ ഒരു സമീപനരേഖ തയ്യാറാക്കാൻ സാധ്യമാവണം.

\section{ഭാഷാസാങ്കേതികവിദ്യയുടെ സ്വഭാവം}
\paragraph{}
എഴുത്തിന്റെ മാധ്യമത്തിൽ എക്കാലത്തും മാറ്റം ഉണ്ടായിട്ടുണ്ട്(കല്ല്, ഓല, പേപ്പർ, പേന, അച്ചടി, ഡിജിറ്റൽ). പക്ഷേ ഡിജിറ്റൽ മാദ്ധ്യമത്തിന്റെ വ്യത്യാസം, മാധ്യമത്തിന് അതിൽ ലേഖനം ചെയ്തതിനെ മനസ്സിലാക്കി പ്രൊസസ്  ചെയ്യാൻ കഴിവുണ്ട് എന്നതാണ്. പേപ്പറും പേനയും കൊണ്ടുള്ള എഴുത്തെന്ന മാധ്യമത്തിന്റെ പരിധി പേപ്പറിൽ പേനകൊണ്ടെഴുതിയാൽ തീർന്നു. അച്ചടിയന്ത്രം കൊണ്ടു കടലാസിൽ അച്ചടിച്ച് കഴിഞ്ഞാൽ ആ മാധ്യമത്തിന്റെ പണിയും തീർന്നു.  പക്ഷേ ഡിജിറ്റൽ സാങ്കേതികവിദ്യയിൽ 'ആനയുടെ' എന്ന് രേഖപ്പെടുത്തിയാൽ ആ മാധ്യമത്തിനകത്തുതന്നെ ഈ അക്ഷരങ്ങൾ മലയാളമാണെന്നും, ഇതിൽ നാല് സില്ലബിളുകളും 6 അക്ഷരങ്ങളും ഉണ്ടെന്നും അതിൽ ഒരു സ്വരാക്ഷരമുണ്ടെന്നും, 2 സ്വരചിഹ്നങ്ങളുണ്ടെന്നും മനസ്സിലാക്കാം. മാത്രമല്ല, ഈ വാക്കിൽ ആന എന്ന നാമമുണ്ടെന്നും, ഉടെ എന്ന പ്രത്യയം ഉണ്ടെന്നും അതു് സംബന്ധികാ വിഭക്തി(Genitive inflection) ആണെന്നും പ്രൊസസ്സ് ചെയ്തെടുക്കാം. വേണമെങ്കിൽ ഇതിനെ ശബ്ദമാക്കാം, മനോഹരമായ അക്ഷരരൂപങ്ങൾകൊണ്ട് കാണിക്കാം, വേറൊരുഭാഷയിലേക്ക് മൊഴിമാറ്റാം.

ഭാഷാസാങ്കേതികവിദ്യ ഭാഷയിൽ നിന്നും സ്വതന്ത്രമായി പൊതുവിൽ എല്ലാ ഭാഷകൾക്കും ഉപയോഗിക്കാവുന്ന തരത്തിൽ ലോകത്തിന്റെ പലഭാഗത്തുമുള്ള കമ്പ്യൂട്ടർ സയന്റിസ്റ്റുകളാലും എൻജിനിയർമാരാലും വികസിച്ചുവരുന്നതാണ്. എല്ലാ ഭാഷകളും പലരീതിയിൽ വ്യത്യസ്ഥമാണു് എങ്കിലും അവയ്ക്കെല്ലാം ചില പൊതുസ്വഭാവങ്ങൾ ഉണ്ട്.  ഈ സാങ്കേതികവിദ്യ ഏതെങ്കിലും ഒരു ഭാഷയ്ക്കനുയോജ്യമാകുന്ന വിധം ഉപയുക്തമാക്കുന്നതു് അതത് ഭാഷയിലെ വിദഗ്ദ്ധരാണ്. ഉദാഹരണത്തിനു് ഇന്ത്യൻ ഭാഷകളിലൊക്കെ ഒന്നിലധികം വ്യഞ്ജനങ്ങൾ കൂടിച്ചേർന്ന് കൂട്ടക്ഷരം ഉണ്ടാവുമെന്നതു് ഒരു കമ്പ്യൂട്ടേഷണൽ ലിംഗ്വിസ്റ്റിന് അല്ലെങ്കിൽ ഒരു എൻജിനിയർക്ക് അറിയാം. പക്ഷേ മലയാളഭാഷയിലെ 'ന്റ' എന്ന കൂട്ടക്ഷരം എങ്ങനെ ഉണ്ടാവുന്നു, അതിൽ ൻ എന്ന ചില്ലുണ്ടോ? ങേ! അപ്പോൾ ചില്ലക്ഷരം കൂട്ടക്ഷരമുണ്ടാക്കുമോ? എന്നൊക്കെ അറിഞ്ഞിരിക്കേണ്ടതില്ല. അതു് നിർവചിക്കേണ്ടതിനു്  ഭാഷാ പണ്ഡിതരുടെ സഹായം കൂടിയേതീരൂ. വേറൊരുദാഹരണം: ഒരു ഭാഷയിലെ വാക്കുകൾ അടുക്കുന്നതിനു് ഒരു ക്രമം ഉണ്ടാകും എന്നറിയാം. അകാരാദിക്രമം എന്നു നമ്മൾക്കറിയാം, പക്ഷേ കാല്, കാൽ എന്നീവാക്കുകൾ ഉണ്ടെങ്കിൽ ഏത് ആദ്യം വരണം എന്ന് പറയേണ്ടതു്, അല്ലെങ്കിൽ അത് തീരുമാനിക്കാനുള്ള നിയമമെന്തെന്നു് പറയേണ്ടതു് ഭാഷാ പണ്ഡിതരാണു്.  ചില്ലക്ഷരങ്ങൾ സ്വരസാന്നിദ്ധ്യമില്ലാത്ത വ്യഞ്ജനങ്ങളാണെങ്കിൽ, ർ എന്ന ചില്ലിന്റെ വ്യഞ്ജനം റയാണോ, രയാണോ എന്നറിയേണ്ടതുണ്ട്. സ്വരാക്ഷരങ്ങൾക്കു സ്വരചിഹ്നങ്ങളുണ്ടാവും പക്ഷേ ഔ എന്ന മലയാളഅക്ഷരത്തിന്റെ സ്വരചിഹ്നം ൌ ആണോ ൗ ആണോ, ഇതിലേതെടുക്കണമെന്നൊക്കെ ചോദിക്കേണ്ടത് ആരോടാണ്? 

മലയാളഭാഷാസാങ്കേതികമേഖലയിൽ ഭാഷാ സംബന്ധിയായ ഒരുപാടു ചർച്ചകൾ നടന്നിട്ടുണ്ട്. ചില്ലക്ഷരങ്ങളെയും അവയുടെ എൻകോഡിങ്ങിനെയും കുറിച്ചു്, സംവൃതോകാരത്തെക്കുറിച്ച്, ന്റ, റ്റ തുടങ്ങിയ പ്രത്യേക കൂട്ടക്ഷരങ്ങളെക്കുറിച്ച്, സന്ധിസമാസനിയമങ്ങളുടെ അൽഗോരിതമിക് വ്യാഖ്യാനത്തെക്കുറിച്ച്, അകാരാദിക്രമത്തെക്കുറിച്ചു്, ലിപിവ്യവസ്ഥയുടെ ഏകീകരണമില്ലായ്മയെക്കുറിച്ച്... അന്താരാഷ്ട്രതലത്തിൽ തന്നെ ധാരാളംപേർ പങ്കെടുത്ത ഇത്തരം ഗൌരവകരമായ ചർച്ചകൾ പക്ഷേ മിക്കപ്പോഴും സാങ്കേതികവിദ്യാപ്രവർത്തകർ മാത്രം പങ്കെടുത്ത ചർച്ചയായിരുന്നു. അവരുടെ ഭാഷാപരമായ അറിവും താത്പര്യവും ജിജ്ഞാസയുമൊക്കെ അതിൽ പ്രതിഫലിച്ചെങ്കിലും ഭാഷാപണ്ഡിതരുടെ അസാന്നിദ്ധ്യം എല്ലാവരും ചൂണ്ടിക്കാണിക്കുകയുണ്ടായി. ഇതിനൊരു അപവാദമായി പറയാവുന്നതു്, 2007ൽ കേരളസർവകലാശാലയുടെ ആഭിമുഖ്യത്തിൽ ചില്ലക്ഷരങ്ങളുടെ എൻകോഡിങ്ങിനെക്കുറിച്ച് നടന്ന ഒരു ശില്പശാലയാണു്.\footnote{Report of the Workshop on “Problems of Unicode encoding of Malayalam” conducted at University of Kerala on January 24-25, 2007, organized by the International Centre for Kerala Studies. } ശില്പശാലയിൽ പങ്കെടുത്തവർ ചില്ലക്ഷരങ്ങളെ എൻകോഡ് ചെയ്യാനുള്ള യുണിക്കോഡിന്റെ നീക്കത്തിനെതിരായ റിപ്പോർട്ട് സമർപ്പിച്ചെങ്കിലും ചില്ലക്ഷരങ്ങൾ എൻകോഡ് ചെയ്യുക തന്നെയുണ്ടായി(ചില്ലക്ഷരങ്ങളുടെ എൻകോഡിങ്ങ് ഒരു നീണ്ട കഥയായതിനാൽ തത്കാലം ഇവിടെ പറയുന്നില്ല).

ഇതു് ഭാഷയുടെ പുരോഗതിക്ക് തടസ്സമാണു്. ഭാഷാപണ്ഡിതർ പുതിയ സാങ്കേതികവിദ്യകളോടുകാണിക്കുന്ന അവഗണനയോ അവ സ്വായത്തമാക്കാനുള്ള മടിയോ കാണിച്ചിരുന്നാൽ ശരിയാവില്ല. ഭാഷാ സാങ്കേതികവിദ്യാമേഖലയിൽ നമുക്ക് വേണ്ടതു് ഭാഷാപണ്ഡിതരുടെയും സാങ്കേതികവിദഗ്ദ്ധരുടെയും ഒത്തൊരുമിച്ചുള്ള പ്രവർത്തനമാണു്. അതിനുള്ള വേദി ഒരുക്കേണ്ടതു് ഏതുവിധേനയും ആവശ്യമാണു്. അതിനുള്ള പോംവഴികൾ നമുക്ക് ചർച്ച ചെയ്യാം.

ഭാഷാ സാങ്കേതികവിദ്യാ രംഗത്തു പ്രവർത്തിക്കുന്നവർക്ക് ഭാഷാശാസ്ത്രജ്ഞരിൽ നിന്നു് എന്തൊക്കെ സഹായമാണു് ആവശ്യമുള്ളതു് എന്നു മനസ്സിലാക്കാൻ,  സാങ്കേതികവിദ്യയുടെ കുറച്ച് അടിസ്ഥാന കാര്യങ്ങൾ മനസ്സിലാക്കേണ്ടിയിരിക്കുന്നു.  വിഷയത്തിന്റെ വൈപുല്യം കാരണം വളരെക്കുറച്ചു കാര്യങ്ങൾ മാത്രമേ പറയാനുദ്ദേശിക്കുന്നുള്ളൂ. ഭാഷാധ്യാപകർ പലപ്പോഴും ചിന്തിച്ചിട്ടില്ലാത്ത, ചിന്തിക്കേണ്ടിവന്നിട്ടില്ലാത്ത ഭാഷയുടെ സ്വഭാവത്തെ കുറിച്ചുള്ള ചോദ്യങ്ങളാണു് ഭാഷാസാങ്കേതികവിദ്യ ചോദിക്കുന്നതു്. 

\section{അക്ഷരങ്ങൾ}
\paragraph{}

ഭാഷ ഡിജിറ്റൽ ആവുകയാണ്. അക്ഷരങ്ങൾ എന്നതു് ഇനിമുതൽ എഴുതപ്പെട്ട രൂപങ്ങളല്ല, കൃത്യമായ ബിറ്റുകളുടെ ശ്രേണിയാൽ നിർവചിക്കപ്പെട്ട ഡാറ്റയാണ്.  അക്ഷരങ്ങൾ 51 അല്ലെങ്കിൽ 56 എന്ന കണക്കിനു  പ്രസക്തിയും നഷ്ടപ്പെടുകയാണു് ഈ പുത്തൻ നിർവചനത്തിൽ. യുണിക്കോഡ് കൺസോർഷ്യമാണു് ലോകത്തിലെ എല്ലാ ഭാഷകളെയും ഡിജിറ്റലായി രേഖപ്പെടുത്താനും പ്രൊസസ്സ് ചെയ്യാനുമാവശ്യമായ അക്ഷരങ്ങളുടെ കോഡ് പോയിന്റ് നിർവചിക്കുന്നതു്.  കോഡ് പോയിന്റെന്നുവെച്ചാൽ ഒരക്ഷരത്തിനു കൊടുത്തിരിക്കുന്ന, അനന്യമായി നിർവചിച്ചിരിക്കുന്ന ഒരു സംഖ്യയാണു്.   മലയാളത്തിലെ അ എന്ന അക്ഷരത്തിന്റെ കോഡ് പോയിന്റ് 0D05 എന്ന 16 ആധാരമായ സംഖ്യയാണു്. 90 കോഡ് പോയിന്റുകൾ നിലവിൽ തന്നെ മലയാളത്തിനായി നിർവചിച്ചു കഴിഞ്ഞു \footnote{Unicode chart for Malayalam \url{http://unicode.org/charts/PDF/U0D00.pdf}}. 
\begin{figure}
    \centering
	\includegraphics[scale=0.6]{Malayalam-codepoints.png}
	\caption{യുണിക്കോഡ് നിർവചിച്ച മലയാളത്തിലെ അക്ഷരങ്ങൾ. 90 കോഡ് പോയിന്റുകൾ കാണാം}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
	\includegraphics[scale=1.0]{unicode-codepoints.png}
	\caption{യുണിക്കോഡ് മലയാളം കോഡ് പോയിന്റുകൾ}
\end{figure}

മൂന്ന് ബൈറ്റ് ഉള്ള 90 കോഡ് പോയിന്റുകൾ മലയാളത്തിനു നിർവചിച്ചിരിക്കുന്നു. അക്ഷരമാലയിൽ സ്വരചിഹ്നങ്ങൾ നമ്മൾ പ്രത്യേകമായി പരിഗണിക്കാറില്ലായിരുന്നു. പക്ഷേ ഇ എന്ന സ്വരാക്ഷരം പോലെത്തന്നെ ി എന്ന സ്വരചിഹ്നം പ്രത്യേകമായി നിർവചിക്കപ്പെട്ട, സ്വന്തമായി 3 ബൈറ്റ് നിർവചനമുള്ള 'അക്ഷരമാണ്'. നേരത്തെ പറഞ്ഞപോലെ ഈ കോഡ് പോയിന്റുകൾ വെറും രൂപമോ, സ്റ്റോറോജോ മാത്രമല്ല. അവയ്ക്ക് അവയുടെ സ്വഭാവത്തെ നിർവചിക്കാനുള്ള കഴിവുകൂടിയുണ്ടു്.  

ഉദാഹരണത്തിനു് സ്വരചിഹ്നം ഒരു വ്യഞ്ജനത്തോടുകൂടിയേ നിൽക്കൂ എന്നൊരു പൊതുനിയമം ഉണ്ടു്. പേന കൊണ്ടെഴുതുമ്പോൾ നമുക്ക് വേണമെങ്കിൽ ഒരു ഇ ചിഹ്നം ഒറ്റയ്ക്ക് എഴുതാം. പക്ഷേ ഡിജിറ്റൽ രൂപത്തിലാവുമ്പോൾ സ്വരചിഹ്നത്തിന്റെ ഡിപ്പന്റൻസി നിയമം നമ്മെ ഓർമ്മപ്പെടുത്തും. വ്യഞ്ജനത്തിന്റെകൂടെയല്ലാത്ത സ്വരചിഹ്നം ി എന്ന പ്രത്യേക രീതിയിലേ കാണൂ.  

ഔ അക്ഷരത്തിനു ൗ, ൌ എന്നീ 2 ചിഹ്നങ്ങൾ വെവ്വേറേ കോഡ് പോയിന്റുമായി നിർവചിക്കപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു. ഇന്ന് ഇന്റർനെറ്റിലൊക്കെ ഇതുരണ്ടും മാറിമാറി ഉപയോഗിക്കുന്നുമുണ്ട്. പക്ഷേ ൌ എന്ന സ്വരചിഹ്നം കാലഹരണപ്പെട്ട് പോയതല്ലേ എന്നു ചിലർക്കു സംശയമുണ്ടാവാം. സത്യത്തിൽ, അക്ഷരങ്ങൾ കാലഹരണപ്പെട്ടുപോകുന്നതെങ്ങനെയാണു്? നിലനിന്നിരുന്നു എന്നു തെളിവുള്ള ഏതു മലയാളം എഴുത്തിനെയും ഡിജിറ്റൽ രൂപത്തിൽ രേഖപ്പെടുത്താൻ സാധിക്കണം, അതിനു കോഡ് പോയിന്റ് നിർവചനം വേണമെന്നതാണു് യുണിക്കോഡിന്റെ എൻകോഡിങ്ങ് മാനദണ്ഡം. അതുകൊണ്ടുതന്നെയാണു് പ്രാചീനമലയാളത്തിലുപയോഗിച്ചിരുന്ന പല അക്ഷരങ്ങളും നമുക്ക് ഈ കോഡ് പോയിന്റ് ചാർട്ടിൽ കാണാൻ കഴിയുന്നതു്.  ഒരു സ്വരാക്ഷരത്തിനു 2 സ്വരചിഹ്നം വന്നാൽ പ്രശ്നമാവില്ലേ? തീർച്ചയായും പ്രശ്നമാവും. ഇതിൽ ഏതുപയോഗിക്കണമെന്ന പ്രശ്നമുണ്ടു്, കൌമുദി, കൗമുദി - ഇതു രണ്ടും തുല്യമാണോ, അകാരാദിക്രമത്തിൽ ഏതു് ആദ്യം വരും, സെർച്ച് ചെയ്താൽ രണ്ടും കിട്ടേണ്ടേ എന്നൊക്കെ ചോദ്യങ്ങളുണ്ടു്. ശരിക്കും ഈ രണ്ടു ചിഹ്നങ്ങൾ എങ്ങനെ വന്നു എന്നുള്ള അന്വേഷണവും പ്രസക്തമാണു്. ലിപിപരിഷ്കരണത്തിനു ശേഷമല്ല ഈ മാറ്റം വന്നതെന്നതിനു് തെളിവുകളുമുണ്ടു്. 

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.40]{textbook-1960-1.jpg}
\caption{1960 ലെ ഒരു മലയാള പാഠപുസ്തകം. ഔ ചിഹ്നം, സംവൃതോകാരം, റ്റ, ന്റ എന്നിവ ശ്രദ്ധിക്കുക.}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.40]{textbook-1960-2.jpg}
\caption{1960 ലെ മറ്റൊരു ഒരു മലയാള പാഠപുസ്തകം.}
\end{figure}

ഇത്രയും കാലമില്ലാത്ത ഈ പ്രശ്നം ഇപ്പോൾ എങ്ങനെവന്നു?  ആളുകൾക്കിഷ്ടമുള്ള രീതിയിലെഴുതിയാലെന്താ പ്രശ്നം എന്നു ചിന്തിക്കുന്നവരുമുണ്ടാകാം. നേരത്തെ പറഞ്ഞപോലെ അക്ഷരങ്ങളെന്നതു് രൂപം മാത്രമല്ല ഇനിമുതൽ. ഓരോ കോഡ് പോയിന്റും ഗണിതശാസ്ത്രത്തിലെന്നപോലെയാണു് പെരുമാറുന്നതു്. അക്ഷരങ്ങൾക്കു് കണിശമായ കൃത്യതയുണ്ടു്. അതു് വാക്കുകളിലേക്കും കൈമാറുന്നു.  രേഖപ്പെടുത്തിയ അക്ഷരങ്ങളും വാക്കുകളും ഉപയോഗിക്കുന്നതു് കമ്പ്യൂട്ടർ പ്രോഗ്രാമുകളാണു്. ബിറ്റുകളാണു് പ്രോഗ്രാമുകൾ മനസ്സിലാക്കുന്നതു്.  

\subsection{കൂട്ടക്ഷരങ്ങൾ}
\paragraph{}
റ്റ എന്ന കൂട്ടക്ഷരം ററ എന്നെഴുതിയാലും റ്റ എന്നെഴുതിയാലും മനുഷ്യർ വേണ്ട രീതിയിൽ അതിനെ മനസ്സിലാക്കും.  'മീറററിൽ' എന്ന വാക്ക് സാഹചര്യമനുസരിച്ചു് മീറ്റർ എന്നോ മീററ്റ് എന്നോ മനസ്സിലാക്കാൻ നമുക്ക് കഴിയുമെങ്കിൽ കമ്പ്യൂട്ടറിനതു കഴിയില്ല. റ്റ എന്നെഴുതാൻ ഒരൊറ്റ മാർഗമേ ഉപയോഗിക്കാവൂ. ഹെൻറി, ഹെന്റി എന്നിവ കമ്പ്യൂട്ടറിനു മനസ്സിലാകുന്നതു് 2 വാക്കായിട്ടാണു്. എന്തിനു് നമുക്ക് പോലും ന്റ, ൻറ എന്നെഴുതിയാൽ ആശയക്കുഴപ്പമാവും, പരിചയമില്ലാത്ത വാക്കായാൽ.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.60]{tta-pazhancholmala.png}
\caption{പഴഞ്ചൊൽമാല, ഗുണ്ടർട്ട്  1845 }
\label{}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.30]{tta-nta-benjamin.png}
\caption{മലയാളം ഇംഗ്ലീഷ് നിഘണ്ടു - ബെഞ്ചമിൻ ബെയ്‌ലി}
\label{}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.50]{nta-hortus-malabaricus.png}
\caption{ഹൊർത്തുസ് മലബാറിക്കസ് വോല്യം 1, പേജ് 8. 1678}
\label{}
\end{figure}
റ്റ, ന്റ എന്നിവയെപ്പറ്റി നീണ്ട ചർച്ചകൾ നടന്നിട്ടുണ്ടു് മലയാളം സാങ്കേതികപ്രവർത്തകർക്കിടയിൽ. റ്റ മലയാളത്തിലിന്നു ഉപയോഗത്തിലില്ലാത്ത ഺ എന്ന അക്ഷരത്തിന്റെ ഇരട്ടിപ്പാണല്ലോ. ഈ അക്ഷരം എൻകോഡ് ചെയ്തിട്ടുണ്ട്. നേരത്തെപ്പറഞ്ഞ കോഡ് പോയിന്റ് ചാർട്ടിലതു് കാണാം. എന്നുകരുതി ഺ + ് + ഺ അല്ല റ്റ. റ + ് + റ ആയിട്ടാണു് നമ്മൾ ടൈപ്പു ചെയ്യുന്നതു്.  ന്റ - ന് +റ ആയാണു് സാങ്കേതികപ്രവർത്തകരും ഭാഷാശാസ്ത്രജ്ഞൻമാരും പരിഗണിച്ചുപോന്നിരുന്നെങ്കിലും, കുറച്ചു സങ്കീർണമായ മാനകീകരണം വഴി അതു് ൻ + ് + റ എന്നെഴുതണമെന്ന നിലപാടിലാണു് യുണിക്കോഡ് സ്റ്റാൻഡേഡിപ്പോൾ. ചില്ലക്ഷരത്തിനു ചന്ദ്രക്കലയിടുകയോ എന്ന ചോദ്യം സ്വാഭാവികം. നീണ്ട കഥയായതിനാൽ അതിലേക്കിവിടെ കടക്കുന്നില്ല.\footnote{ന്റ - ഭാഷ, യുണിക്കോഡ്, ചിത്രീകരണം - \url{https://blog.smc.org.in/nta-rendering-rules/} എന്ന ലേഖനത്തിൽ ഇതിന്റെ നീണ്ടവിശകലനമുണ്ടു്.}.

ന്റ, റ്റ എന്നിവ അടുക്കിയെഴുതിയാൽ ഒട്ടുമിക്ക ആശയക്കുഴപ്പങ്ങളും ഒഴിവാകും. ററ എന്നു നിരത്തിയെഴുതുന്നതു് റ-റ എന്നു വായിക്കാൻ വേണ്ടി മാത്രമായാൽ കാര്യങ്ങൾ എളുപ്പമായേനെ.  ഇന്നു നിലവിലുള്ള ഫോണ്ടുകളെല്ലാം അടുക്കിയെഴുതുന്ന ശൈലി പിന്തുടരുന്നതിനാൽ ഒരു പരിധിവരെ ഈ പ്രശ്നം പരിഹരിക്കപ്പെട്ടിട്ടുണ്ട്\footnote{ററ എന്നു റ്റയെ സൂചിപ്പിക്കാൻ എഴുതേണ്ടിവരുന്ന സന്ദർഭമുണ്ടു്- പഴയ പുസ്തകങ്ങളുടെ ഡിജിറ്റൈസേഷനിൽ. }. എന്നിരിക്കിലും ററ എന്നെഴുതിയാൽ റ്റ ആവില്ല എന്നറിയാത്ത എത്രയോപേർ അടുപ്പിച്ച് 2 റ ടൈപ്പു ചെയ്ത് റ്റ ആക്കുന്നുണ്ടു്. \footnote{റ്റ - ഭാഷ, യുണിക്കോഡ്, ചിത്രീകരണം -\url{https://blog.smc.org.in/tta-rendering/} - കൂടുതൽ വായനയ്ക്ക്}. ഈ അടുക്കിയെഴുതിയ ശൈലിയിലുള്ള ന്റ, റ്റ എന്നിവ പുതിയ കാലത്താണു് പ്രചാരത്തിലായതു്. 1900ത്തിനു മുമ്പുള്ള അച്ചടിയിൽ നിരത്തിയെഴുതുന്ന ന്റ, റ്റ എന്നിവയാണു് കാണാൻ സാധിക്കുന്നതു്.

രണ്ടു ളകൾ എഴുതിയാൽ ള്ള ആവും എഴുത്തിൽ, ള, ചന്ദ്രക്കല, ള എന്നെഴുതിയാൽ മാത്രമേ യുണിക്കോഡിൽ ള്ള ആവൂ. 

ടൈപ്പു ചെയ്യുന്നതും എഴുതുന്നതും തമ്മിൽ വ്യത്യാസം ഉണ്ട്. എഴുതുമ്പോൾ അക്ഷരമായാലും കൂട്ടക്ഷരമായാലും വരച്ചുവെയ്ക്കുകയാണ് ചെയ്യുക. എന്നാൽ ടൈപ്പിങ്ങിൽ അക്ഷരങ്ങൾ ടൈപ്പു ചെയ്തു കഴിഞ്ഞ്  കൂട്ടക്ഷരമാക്കൽ സോഫ്റ്റ്‌വെയറിനു വിടുന്നു. ഉദാഹരണത്തിനു് മ്പ എന്നു എഴുതുന്നയാൾക്ക് അതങ്ങനെവരച്ചുവെച്ചാൽ മതി, ടൈപ്പു ചെയ്യുന്നയാൾക്കോ? മ, ചന്ദ്രക്കല, പ എന്നു ടൈപ്പു ചെയ്യണം. അപ്പോൾ സ്ക്രീനിൽ മ്പ എന്നു തെളിയും. ശ്രദ്ധിക്കുക - ഇവിടെ ടൈപ്പു ചെയ്യുന്നയാൾക്ക് മ്പയിൽ അടങ്ങിയ അക്ഷരങ്ങളറിയണം. അതാകട്ടെ ഈയൊരുദ്ദേശത്തോടെ എവിടെയും പഠിക്കാത്തതുമാണു്. പലരും ന്+പ എന്നു ടൈപ്പുചെയ്യാറുണ്ടു്, എന്നിട്ടു് മ്പ വരാത്തതു് സോഫ്റ്റ്‌വെയറിലെ ബഗ്ഗാണെന്നും പറയും. ഇല്ലാത്ത ഈ ബഗ്ഗ് ആപ്പിളിന്റെ മാക് ഓയെസ് സിസ്റ്റങ്ങൾ പരിഹരിച്ചതിനാൽ അവരുടെ ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റങ്ങളിൽ ന്+പ എന്നടിച്ചാലേ മ്പ ആവൂ. ഇനിയഥവാ ആരെങ്കിലും മ്+പ ടൈപ്പു ചെയ്താലോ മയുടെ അടിയിൽ പ എന്ന രീതിയിലൊരു വിചിത്ര കൂട്ടക്ഷരമാവുകയും ചെയ്യും. ണ്ടയുടെ കഥയും സമാനമാണു്. ണ്+ട ആണു് ണ്ട എന്നറിയാതെ ൺ+ട എന്നു ടൈപ്പു ചെയ്തു് ണ്ട വരുന്നില്ലായെന്നു പരാതിപ്പെടുന്നവരും ധാരാളം.

\subsection{ചില്ലക്ഷരങ്ങൾ}
\paragraph{}
ചില്ലക്ഷരങ്ങൾ പ്രത്യേകം അക്ഷരമാലയിൽ ഉൾപ്പെടുത്തുന്ന പതിവ് ഈയിടെ ചെറിയക്ലാസിലെ പുസ്തകങ്ങളിൽ കാണുന്നുണ്ടു്. ഏതൊക്കെയാണു് ചില്ലക്ഷരങ്ങൾ? ൺ, ൻ, ർ, ൽ, ൾ എന്നീ 5 എണ്ണം ആണു് പൊതുവിൽ നാം പഠിക്കുന്നതു്. നേരത്തെ കാണിച്ച മലയാളത്തിന്റെ ചാർട്ടിൽ ൿ, ൔ, ൕ, ൖ എന്നീ 4 ചില്ലക്ഷരങ്ങൾകൂടി ഉള്ളതു ശ്രദ്ധിക്കുക. അനുസ്വാരവും ചില്ലായി കണക്കാക്കണമെന്ന പ്രമാണവമുണ്ടു്. എല്ലാ വ്യഞ്ജനങ്ങൾക്കും അതിൽ നിന്നും സ്വരം കളഞ്ഞാൽ ചില്ലക്ഷരസ്വഭാവം വരുന്നതുകൊണ്ടാണോ പണ്ട് ചില്ലക്ഷരങ്ങൾ അക്ഷരമാലയിൽ ഇല്ലാതിരുന്നതു്? ഗ്രന്ഥലിപിയിൽ ഇങ്ങനെ എല്ലാ അക്ഷരങ്ങൾക്കും ചില്ലുണ്ട്. ചില്ലക്ഷരങ്ങൾക്കു് പ്രത്യേകം കോഡ് പോയിന്റുകൾ വരുന്നതു് 2008ൽ യുണിക്കോഡ് 5.1 പതിപ്പോടെയാണു്. അതിനുമുമ്പ് വ്യഞ്ജനം, ചന്ദ്രക്കല, പിന്നെ ഒരു പ്രത്യേക അക്ഷരം (ZWJ) - ഇത്രയും ഉപയോഗിച്ചായിരുന്നു ചില്ലക്ഷരം കിട്ടിയിരുന്നതു്. ആ ഒരു വ്യവസ്ഥയിൽ ഒരു വലിയ പ്രശ്നം ർ എന്നതിന്റെ വ്യഞ്ജനം എന്താണു് എന്നായിരുന്നു? ര -യും റ -യും ആവാമല്ലോ. ചില്ലക്ഷരങ്ങളെക്കുറിച്ച് വർഷങ്ങൾ നീണ്ട തർക്കം ഉണ്ടായിട്ടുണ്ടു്. വിശദാംശങ്ങൾ ഇവിടെ പറയുന്നില്ല. ഡിജിറ്റലല്ലാത്ത മലയാളഭാഷയിൽ ഒരിക്കലും ഉണ്ടാവാൻ സാധ്യതയില്ലാത്ത ഒരുപാടു ചോദ്യങ്ങളാണു് ആ ചർച്ച ഉന്നയിച്ചതു്.\footnote{ചില്ലക്ഷരവിവാദത്തിന്റെ വിശദവിവരങ്ങൾ -\url{http://thottingal.in/documents/Reporton\\MalayalamUnicodeIssues.pdf} കാണുക.}

\subsection{പുതിയ ലിപി, പഴയ ലിപി വ്യത്യാസങ്ങൾ}
\paragraph{}
മലയാളത്തിലെ പുതിയ ലിപി, പഴയ ലിപി വ്യത്യാസങ്ങൾ വളരെ പ്രശസ്തമാണല്ലോ? യഥാർത്ഥത്തിൽ കണിശമായ ഒരു നിർവചനമൊന്നും ഇവയ്ക്കില്ല. ഒരു ഖണ്ഡിക കാണിച്ചു് ഇതു് പുതിയലിപി ആണോ പഴയലിപി ആണോ എന്നു ചോദിച്ചാൽ ആർക്കും കൃത്യമായി ഉത്തരം പറയാൻ പറ്റില്ല. ഉകാരചിഹ്നം വേറിട്ട് എഴുതുന്നതും കുറവു് കൂട്ടക്ഷരങ്ങൾ ഉപയോഗിക്കുന്നതുമൊക്കെയാണു് പൊതുവിൽ പുതിയലിപിയുടെ പ്രത്യേകത. തുടക്കത്തിൽ പറഞ്ഞ ലിപിപരിഷ്കാരത്തിന്റെ തുടർച്ചയാണിതു്. മാതൃഭൂമി പത്രമൊക്കെ ഉ-ചിഹ്നം വേർപെടുത്തിയതല്ലാതെ  കൂട്ടക്ഷരങ്ങൾ കുറച്ചിട്ടില്ല. ഈ പഴയലിപി, പുതിയ ലിപി കൂട്ടിക്കുഴച്ചിലുകൾ പക്ഷേ ഡിജിറ്റൽ മലയാളത്തെ സംബന്ധിച്ചിടത്തോളം ഒരു പ്രശ്നമേയല്ല. അവിടെ ആകെ ഒരു മലയാളമേ ഉള്ളൂ. കോഡ് പോയിന്റുകളുടെ ഒരു ശ്രേണിയാണതു്. ആ ശ്രേണിയെ - ഡാറ്റയെ ഏതു ലിപിയിൽ ചിത്രീകരിക്കണമെന്നതു് വായനക്കാരന്റെ ഇഷ്ടമാണു്. ഉപയോഗിക്കുന്ന ഫോണ്ടനുസരിച്ചു് പുതിയതോ പഴയതോ ബോൾഡോ ഇറ്റാലിക്സോ കയ്യെഴുത്തുശൈലിയിലോ വലുതോ ചെറുതോ ചുവപ്പോ കറുപ്പോ എങ്ങനെ വേണമെങ്കിൽ കാണാം. ഇംഗ്ലീഷിൽ cat എന്നെഴുതി ബോൾഡാക്കിയ ശേഷം ബോൾഡല്ലാത്ത 'cat' സെർച്ച് ചെയ്താൽ കിട്ടില്ലേ? അതുപോലെ പഴയലിപിയിലെ 'കൃഷ്ണനും' പുതിയ ലിപിയിലെ 'ക‌ൃഷ്‌ണന‌ും' ഒരു സോഫ്റ്റ്‌വെയറിനെ സംബന്ധിച്ചിടത്തോളം രണ്ടല്ല, രണ്ടു കുപ്പായമിട്ട ഒരേ കൃഷ്ണൻ തന്നെയാണു്.\footnote{ISM എഡിറ്ററും ഫോണ്ടുകളും പോലുള്ള നോൺ സ്റ്റാൻഡേഡ് ടെക്നോളജിയുടെ കാര്യം വ്യത്യാസമാണു്. യുണിക്കോഡ് സ്റ്റാൻഡേഡ് അനുസരിച്ചുള്ള കാര്യമാണു് പറയുന്നതു്.} ലിപിയുടെ രൂപങ്ങൾ ഫോണ്ടിനും അതു് ഡിസൈൻ ചെയ്ത കലാകാരനും വിട്ടുകൊടുക്കുകയാണു്. ഡാറ്റയുടെ(കോഡ് പോയിന്റ് ശ്രേണിയുടെ) കാര്യത്തിലാണു് സോഫ്റ്റ്‌വെയറുകളുടെ കണിശത.

\subsection{അവ്യവസ്ഥകൾ}
\paragraph{}
നിയതമായ ഒരു ലിപിവ്യവസ്ഥ മലയാളത്തിനില്ല. ലിപിപരിഷ്കാരവും പലതരം ശൈലീപുസ്തകങ്ങളുമായി പ്രവർത്തിക്കുന്ന പത്രങ്ങളും സ്പെല്ലിങ്ങ് എന്ന വിഷയത്തിനു് വേണ്ടത്ര ഗൌരവം കൊടുക്കാത്ത വിദ്യാഭ്യാസസമ്പ്രദായവും ഇതിനു് കാരണമാണു്. അദ്ധ്യാപകർ, വിദ്യാർത്ഥികൾ എന്നീ രണ്ടു വാക്കുകൾ തന്നെ അതിന്റെ ഉദാഹരണങ്ങളാണു്. അധ്യാപകർ, വിദ്യാർഥികൾ എന്നും അദ്ധ്യാപകർ, വിദ്യാർത്ഥികൾ എന്നും എഴുതുന്ന ഒരു സമ്പ്രദായത്തിൽ ഏതുശരി എന്നു ചോദിച്ചാൽ രണ്ടും ശരി എന്നുള്ള ഒഴുക്കൻ മറുപടിയാണു് സാധാരണകിട്ടാറുള്ളതു്. എഴുത്തിലും അച്ചടിയിലുമൊക്കെ ഏതെങ്കിലുമൊക്കെ മതിയെന്നുവെയ്ക്കാമെങ്കിലും കമ്പ്യൂട്ടറിനതുപോര. ഒന്നുകിൽ ഒരേയൊരു രീതിയിൽ മാത്രം എഴുതുക അല്ലെങ്കിൽ ഏതൊക്കെ രീതിയിൽ എഴുതാമെന്നും, അവ തമ്മിൽ തുല്യതയുണ്ടെന്നും സോഫ്റ്റ്‌വെയറിനറിഞ്ഞിരിക്കണം. മലയാളത്തിനുമാത്രമുള്ള പ്രശ്നമൊന്നുമല്ല ഇതു്. ഇംഗ്ലീഷിലെ color, colour പോലെ, തമിഴിലെ ചെന്തമിഴ് രീതിയിലെ ച/സയുടെ ഉപയോഗം തുടങ്ങി മിക്ക ഭാഷകളിലും കാലന്തരേണ വന്നുകൂടുന്ന ലിപിവ്യവസ്ഥയിലെ പടർപ്പുകളുണ്ട്. പക്ഷേ ഈ വ്യതിയാനങ്ങൾക്ക് ചില വ്യവസ്ഥകൾ ഉണ്ടാവാറുണ്ടു്. നമ്മുടേതു് അവ്യവസ്ഥയാണെന്നും ഏകീകൃതലിപിവ്യവസ്ഥ വേണമെന്നും ഡോ. പി. സോമനാഥൻ കുറച്ചുവർഷങ്ങൾക്കുമുമ്പു് എഴുതിയിരുന്നു.\footnote{"ചരിത്രത്തെ വീണ്ടെടുക്കുക:" തര്‍ജ്ജനി മാസികയില്‍ സോമനാഥന്‍ . പി എഴുതിയ ലേഖനം - \url{http://www.chintha.com/node/3003}.  "വേണം നമുക്ക് ഏകീകൃതമായ ഒരെഴുത്തുരീതി" തര്‍ജ്ജനി മാസികയില്‍ സോമനാഥന്‍ . പി എഴുതിയ ലേഖനം - \url{http://chintha.com/node/2967}}

\section{ചിത്രീകരണം, ഫോണ്ടുകൾ}
\paragraph{}
മലയാളത്തിലെ കൂട്ടക്ഷരങ്ങളെയൊന്നും ഉപേക്ഷിക്കാതെത്തന്നെ അവ പഴയലിപിയിലോ പുതിയലിപിയിലോ ഇഷ്ടാനുസരണം ചിത്രീകരിക്കാമെന്നു പറഞ്ഞല്ലോ. ചിത്രീകരിക്കണമെങ്കിൽ ഫോണ്ടുകൾ വേണം. ഫോണ്ടുകളിലാണു് അക്ഷരങ്ങളുടെ രൂപങ്ങൾ വരച്ചുവെച്ചിരിക്കുന്നതു്. വരച്ചുവെച്ചിരിക്കുന്ന അക്ഷരരൂപങ്ങളുടെ ചിത്രീകരണനിയമങ്ങളുടെ സഹായത്തോടെ വിന്യസിക്കുമ്പോഴാണു് ഒരു സ്ക്രീനിൽ നമുക്ക് മലയാളം വായിക്കാൻ കഴിയുന്നതു്. ഈ അക്ഷരങ്ങൾ വരച്ചുവെയ്ക്കുന്നതു് അക്ഷരമെഴുത്തു കലാകാരൻമാരാണു് - ടൈപ്പോഗ്രഫി എന്ന കലയും സാങ്കേതികവിദ്യയും ചേർന്ന ഒരു പ്രത്യേകവിദ്യ. ചിത്രീകരണനിയമങ്ങൾ എന്നതുകൊണ്ടു് ഉദ്ദേശിക്കുന്നതെന്തെന്നു വ്യക്തമാക്കാം. 

കോ എന്നെഴുതണമെന്നിരിക്കട്ടെ, പേനകൊണ്ടെഴുതുമ്പോൾ നമ്മൾ േ , ക, ാ എന്നിവ വരയ്ക്കും. കമ്പ്യൂട്ടറിലാവട്ടെ ക, ോ  ചിഹ്നം എന്നിവ ടൈപ്പു ചെയ്യും. അതുകൊണ്ടു തീരുന്നില്ലല്ലോ. അങ്ങനെ ആ രണ്ടുരൂപങ്ങൾ ഒന്നിനുപുറകെ മറ്റൊന്നായി അടുക്കിവെച്ചാൽ ക ോ എന്നേ ആവൂ. ഓ ചിഹ്നത്തെ പൊളിച്ച്, ആദ്യപാതി കയുടെ മുൻപും ദീർഘം കയ്ക്ക് ശേഷവും ഇടണം. അതേ സമയം കു എന്നു ചിത്രീകരിക്കാൻ പുതിയലിപിയിലാണെങ്കിൽ ക, ു ചിഹ്നം എന്നിവ ചേർത്തുവെയ്ക്കണം, പഴയലിപിയിലാണെങ്കിൽ, ക, ു ചിഹ്നം എന്നിവ ടൈപ്പു ചെയ്താൽ കയുടെ അറ്റത്തു് കുനിപ്പുള്ള പുതിയൊരു രൂപം വരണം. പ, ചന്ദ്രക്കല, പ എന്നു ടൈപ്പു ചെയ്യണം പ്പ എന്ന ഇരട്ടിപ്പുകിട്ടാൻ, പക്ഷേ അങ്ങനെ ടൈപ്പു ചെയ്താൽ രണ്ടു പ അടുക്കിയപോലുള്ള രൂപം വേണമെന്നു് സോഫ്റ്റ്‌വെയർ നിർദേശങ്ങൾ വേണം. പ+ചന്ദ്രക്കല+ര എന്ന ഡാറ്റയെ കാണിക്കേണ്ടെതെങ്ങനെയാണു്? പ്ര എന്ന രൂപം വേണം, അല്ലെങ്കിൽ ര ചിഹ്നം പയുടെ ഇടത്തുഭാഗത്തു് പയുടെ അടിയിലേക്ക് കേറിയിരിക്കും വിധം വരണം. ഇങ്ങനെ മലയാളത്തിലെത്ര കൂട്ടക്ഷരങ്ങളും രൂപങ്ങളും ഉണ്ടെങ്കിൽ അവയ്ക്കൊക്കെ ഇങ്ങനെ നിർദ്ദേശങ്ങൾ പ്രോഗാമിങ്ങ് ഭാഷയിൽ എഴുതണം.  ഈ പ്രോഗ്രാം ഫോണ്ടിനുള്ളിലാണു് ഉണ്ടാവുക. 
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.50]{kra-rendering.png}
\caption{ ‘ക്ര’ എന്ന ഗ്ലിഫും അതിന്റെ ലിഗേച്ചര്‍ പ്രോഗ്രാമിങ്ങും, മീര ഫോണ്ടില്‍}
\end{figure}

വളരെ സങ്കീർണമാണു് ഈ നിയമങ്ങൾ. ഏകദേശം 5 വർഷങ്ങളോളം വളരെപ്പേരുടെ പരിശ്രമം കൊണ്ടാണു്  ഈ നിയമങ്ങൾ പിഴവില്ലാത്തതരത്തിൽ മലയാളത്തിൽ തയ്യാറാക്കാൻ സാധിച്ചതു്. ആ പരിശ്രമത്തിൽ എനിക്കും നേതൃത്വപരമായ പങ്കുവഹിക്കാൻ കഴിഞ്ഞതിൽ അഭിമാനമുണ്ടു്.  ഇതിനെക്കുറിച്ചു് ഒരു ലേഖനപരമ്പര സ്വതന്ത്ര മലയാളം കമ്പ്യൂടിങ്ങ് ബ്ലോഗിൽ ഉണ്ടു്. \footnote{മലയാളം ഫോണ്ടുകളും ചിത്രീകരണവും - ലേഖന പരമ്പര  \url{ https://blog.smc.org.in/malayalam-fonts-and-rendering-introduction/}}.

നമ്മുടെ ഭാഷാശാസ്ത്രജ്ഞൻമാർക്കു് ഒരുപക്ഷേ ചിന്തിക്കേണ്ടിവന്നിട്ടില്ലാത്ത ഒരു മേഖലയാണു് ഇതു്. ഒരു റെഫറൻസുപുസ്തകം പോലും മലയാള അക്ഷരങ്ങളുടെ ഈ കൂടിച്ചേരലുകളുടെ സൂത്രത്തെപ്പറ്റി പറയുന്നതായി എനിക്കറിവില്ല. വെറും അൽഗോരിതം മാത്രമല്ല ഈ സൂത്രവിദ്യ എന്നു മനസ്സിലാക്കേണ്ടതുണ്ടു്. ണ്ണ എന്നു അടുക്കിയെഴുതുമ്പോൾ മുകളിലെയും താഴെയും കാണുന്ന അക്ഷരങ്ങളുടെ വലുപ്പങ്ങളുടെ അനുപാതമെന്തു്,  താഴത്തെ അക്ഷരം വലത്തോട്ടോ ഇടത്തോട്ടോ തള്ളിയിരിക്കണോ, അവ തമ്മിൽ മുട്ടിയിരിക്കണോ, ചന്ദ്രക്കല അതിന്റെ തൊട്ടുമുമ്പുള്ള അക്ഷരത്തിന്റെ മുകളിൽ എത്ര തള്ളിയിരിക്കണം? ഏതൊക്കെ കൂട്ടക്ഷരങ്ങൾ വേണം, ഏതൊക്കെ പിരിച്ചെഴുതണം - വളരെ കുറച്ച് ഉദാഹരണങ്ങൾ - മലയാളാക്ഷരങ്ങളുടെ സൌന്ദര്യശാസ്ത്രത്തിന്റെ കമ്പ്യൂട്ടർ ഭാഷ. ഈ മേഖലയിൽ വിരലിലെണ്ണാവുന്ന സാങ്കേതികവിദഗ്ദ്ധരേ ഉള്ളൂ മലയാളത്തിനു്.

മലയാളത്തിലെത്ര സ്റ്റാൻഡേഡ് ഫോണ്ടുകൾ ഉണ്ടു്?\footnote{ISM ഫോണ്ടുകളെ ഈ ഗണത്തിൽ ഉൾപ്പെടുത്താൻ നിർവാഹമില്ല. ഇംഗ്ലീഷ് ഫോണ്ടുകളുടെ രൂപങ്ങൾ മാറ്റി മലയാള ഒട്ടിച്ച ഫോണ്ടുകളാണവ. ഇംഗ്ലീഷ് ഫോണ്ടിലെ A എന്ന അക്ഷരത്തിന്റെ രൂപം മാച്ചുകളഞ്ഞ് അ എന്നു വരച്ചുചേർക്കുന്നു. അപ്പോൾ A എന്നുള്ള ഡാറ്റ അ ആയിക്കാണും. ഇതാണു് അത്തരം ഫോണ്ടുകളുടെ സൂത്രപ്പണി. യുണിക്കോഡ് ഒക്കെ വരുന്നതിനുമുമ്പുപയോഗിച്ച ഒരു സൂത്രപ്പണിമാത്രമാണതു്. } ഒരു ഡസനിലധികം വരും. അത്രയേ ഉള്ളൂ. ആയിരക്കണക്കിനു ഫോണ്ടുകളുള്ള ഇംഗ്ലീഷിനെയൊക്കെ അപേക്ഷിച്ചു നോക്കുമ്പോൾ വളരെ തുച്ഛം. ഇതിനു കാരണം ഈ പുത്തൻ സാങ്കേതികവിദ്യ കൂടുതൽ പേർ പരിശീലിക്കാത്തതാണു്. അതോടൊപ്പം ബ്രഷ് , പേന പോലുള്ളവ ഉപയോഗിച്ചു മനോഹരമായി എഴുതുന്നവരുടെ കലാവൈദഗ്ദ്ധ്യം നമ്മൾ ഉപയോഗപ്പെടുത്തിയിട്ടില്ല എന്നതും. 2017 ലെ കേരള സംസ്ഥാനബഡ്ജറ്റിൽ ആലങ്കാരിക ഫോണ്ടുകൾ പുതുതായി രൂപകല്പന ചെയ്യാൻ പണം വകയിരുത്തിയിട്ടുണ്ടെന്നു കൂടി സാന്ദർഭികമായി സൂചിപ്പിക്കട്ടെ.

ഈ വിഷയത്തിൽ പരിശീലനം, ഡോക്യുമെന്റേഷൻ തുടങ്ങിയ പ്രായോഗികപ്രവർത്തനങ്ങളെക്കുറിച്ചു് നമുക്ക് ചർച്ച ചെയ്യണം.
\section{ഭാഷാ സംസ്കരണം }
\paragraph{}
അക്ഷരങ്ങളുടെ രേഖപ്പെടുത്തലും എഴുത്തും ചിത്രീകരണവും ഭാഷാകമ്പ്യൂട്ടിങ്ങിലെ അടിസ്ഥാനപ്രയോഗങ്ങൾ മാത്രമേ ആവുന്നുള്ളൂ. ഡിജിറ്റലായി രേഖപ്പെടുത്തിയ മലയാളത്തിന്റെ പ്രൊസസ്സിങ്ങ് ആണു് ഭാഷാകംപ്യൂട്ടിങ്ങ്  മുന്നോട്ടുവെയ്ക്കുന്ന ഏറ്റവും പ്രധാനപ്പെട്ട ആശയം.

അതു് വാക്കുകളെ താരതമ്യം ചെയ്യാനും അതുവഴി ഒരു വലിയ ഡാറ്റയിൽ നിന്ന് നമുക്ക് വേണ്ടതു് തെരഞ്ഞുകണ്ടുപിടിക്കാനുമുള്ള സംവിധാനത്തിൽ തുടങ്ങുന്നു. രണ്ടു മലയാളം വാക്കുകൾ തുല്യമാണെന്നു പറയുന്നതു് അത്ര എളുപ്പമാണോ? കേവലമായ വാക്കുകളുടെ താരതമ്യം മാത്രം കൊണ്ടു് തീരുന്നതല്ല ഇതു്. ഒരുദാഹരണത്തിനു് നന്മ, നൻമ - ഈ വാക്കുകൾ തുല്യമാണെന്നു തിരിച്ചറിയാനും ഏതെങ്കിലും ഒന്നു തിരഞ്ഞാൽ ഒരു സോഫ്റ്റ്‌വെയറിനു മറ്റേതും കാണിച്ചുതരാനും കഴിയുമോ? വേറേകുറച്ചു വാക്കുകളുടെ കൂട്ടങ്ങൾ കൂടി നോക്കുക: കൽപന-കല്പന, പാൽ-പാല്-പാലു്, പൗർണ്ണമി-പൌർണ്ണമി, സൂര്യൻ-സൂൎയ്യൻ. പെരുംപറ-പെരുമ്പറ. ശരിക്കും നമ്മൾ 'സെർച്ച്' എന്ന സംവിധാനം ഉപയോഗിക്കുന്നതെപ്പോഴാണു്? കുറേയേറേ ഉള്ളടക്കത്തിൽ ഒരു പ്രത്യേക വാക്കോ വാക്കുകളോ ഉണ്ടെന്നു നോക്കാൻ. "സമ്മേളനം തിരുവനന്തപുരത്തുവെച്ചു നടക്കും" എന്നൊരു വാർത്താശകലമുണ്ടെന്നിരിക്കട്ടെ. അതിൽ തിരുവനന്തപുരം എന്നു തിരഞ്ഞാൽ കിട്ടേണ്ടേ? കേവലമായ അക്ഷരങ്ങളുടെ താരതമ്യം കൊണ്ടിതുസാധ്യമാകുമോ?\footnote{ഈ പ്രശ്നത്തിന്റെ യഥാർത്ഥ പരിഹാരം മോർഫോളജി അനലൈസറിന്റെ സഹായത്തോടെയുള്ള സെർച്ച് ആണെങ്കിലും ഫസ്സി മാച്ചിങ്ങ് സൂത്രമുപയോഗിച്ചുള്ള ഒരു സാധ്യത ഉണ്ടു്. കൂടുതൽ അറിയാൻ - \url{http://thottingal.in/blog/2011/04/03/cross-language-approximate-search-on-indic-languages-a-demo/} }

വാക്കുകളുടെ താരതമ്യം അവയുടെ അകാരാദിക്രമീകരണത്തിലും ഉപയോഗിക്കുന്നു. നിഘണ്ടുക്കളിൽ വാക്കുകളുടെ ക്രമം ശ്രദ്ധിച്ചാൽ എല്ലാ നിഘണ്ടുക്കളും ഒരേ ക്രമം പാലിക്കുന്നതായി കാണില്ല. പക്ഷേ കൃത്യമായ ഒരു ക്രമം മലയാളത്തിന്റെ കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങിൽ ആവശ്യമുണ്ടു്. പേരുകളുടെ ക്രമം പ്രവചനാതീതമായാൽ ശരിയാവില്ലല്ലോ. ആദ്യത്തെ അക്ഷരം മാത്രമല്ല ഈ ക്രമീകരണത്തിൽ നാം പരിഗണിക്കുന്നതു്. എല്ലാ അക്ഷരങ്ങളും നോക്കണം. ക് കയുടെ ശേഷമാണോ പിന്നിലാണോ വരുന്നതു്, സംവൃതോകാരത്തിന്റെ ക്രമമെന്തു്, ചില്ലക്ഷരങ്ങൾ എവിടെവരും തുടങ്ങി ചെറുതല്ലാത്ത ഒരു നിയമാവലി തന്നെ മലയാളത്തിനു തയ്യാറാക്കേണ്ടിവരും. സ്വതന്ത്ര സോഫ്റ്റ്‌വെയറുകളിൽ  നിലവിലെ അകാരാദിക്രമം\footnote{മലയാളം അകാരാദിക്രമം - സന്തോഷ് തോട്ടിങ്ങൽ. \url{http://thottingal.in/blog/2009/01/01/malayalam-locale/}} തയ്യാറാക്കുന്നതിനു ഞാൻ ഉപയോഗിച്ച അടിസ്ഥാന മാനദണ്ഡം കേരള യൂണി. ലെക്സിക്കൺ വിഭാഗത്തിൽ പ്രവർത്തിച്ചിരുന്ന പ്രൊഫ. ആർ. ചിത്രജകുമാർ തയ്യാറാക്കിയ നിയമങ്ങളാണു് \footnote{ Chandrakkala. Samvruthokaram. Chillaksharam. From the perspective of Malayalam Collation - R. Chitrajakumar and N. Gangadharan, Rachana Akshara Vedi \url{http://thottingal.in/documents/rachana-malayalam-collation.pdf}}

\section{പദഘടന – മോർഫോളജി }
\paragraph{}
ദ്രവീഡിയൻ ഭാഷകളുടെ പൊതുസ്വഭാവമായ സന്ധി, സമാസം എന്നിവ മലയാളത്തിലും വ്യാപകമായി ഉണ്ടല്ലോ. ഒന്നിലധികം വാക്കുകൾ സന്ധി നിയമങ്ങളുടെ അടിസ്ഥാനത്തിൽ കൂടിച്ചേരുകയും, കൂടിച്ചേരുന്ന അരികുകളിൽ അക്ഷരങ്ങൾക്കു് മാറ്റം വരുകയും ചെയ്യും(Agglutination). അതേപോലെ, നാമങ്ങളും ക്രിയകളും വാക്കുകളുടെ അവസാനം പ്രത്യയങ്ങൾ ചേർന്ന് മാറുകയും ചെയ്യും(Inflection). ഇങ്ങനെ മൂലപദത്തിൽ നിന്നു് വ്യത്യസ്തമായ വാക്കുകളാണു് വാചകരൂപീകരണത്തിൽ പങ്കെടുക്കുന്നതു്. അത്തരം ഒരു വാചകത്തിന്റെ അർത്ഥം(Semantics and sense) മനസ്സിലാക്കണമെങ്കിൽ നമ്മളാണെങ്കിൽ ആരു്, എപ്പോൾ, എന്തുചെയ്തു, എങ്ങനെ തുടങ്ങിയ ചോദ്യങ്ങൾ ഒരു വാചകത്തോടു ചോദിച്ചു് മനസ്സിലാക്കുന്നു. ഭാഷാപ്രാവീണ്യം കൈവരിക്കുമ്പോൾ അതു് അയത്നലളിതമായ അബോധപ്രവർത്തനമായി മാറും. പക്ഷെ കമ്പ്യൂട്ടർ എന്ന യന്ത്രത്തെക്കൊണ്ടു് ഇതെങ്ങനെ സാധിയ്ക്കും? വാചകങ്ങളെയും വാക്കുകളെയും വായിച്ച് മനസ്സിലാക്കാൻ കമ്പ്യൂട്ടറിനെക്കൊണ്ടു് സാധിക്കേണ്ടതു് മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങിന്റെ ഒട്ടുമിക്ക സാധ്യതകൾക്കും അടിസ്ഥാനമാണു്. 'സുരേഷിന്റെ വീടു് കോട്ടയത്താണു്' എന്ന വാചകത്തിൽ നിന്നു് സുരേഷ്, വീട്, കോട്ടയം, എന്നീ വാക്കുകൾ വേർതിരിക്കുകയും ആ വാക്കുകൾ എങ്ങനെയൊക്കെ ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നുവെന്നും മനസ്സിലാക്കണം. അപ്പോൾ മാത്രമേ മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടറിനു വഴങ്ങാൻ തുടങ്ങൂ. സുരേഷ് എന്നതു് ഒരു നാമമാണെന്നും(Proper noun) സുരേഷിന്റെ എന്നതു് ആ നാമത്തിന്റെ സ്ംബന്ധികാവിഭക്തി(genitive inflection) ആണ്, കോട്ടയം എന്ന സ്ഥലനാമത്തിന്റെ ആധാരികാവിഭക്തി (Locative inflection) ആണ് കോട്ടയത്തു് എന്നതും, ആ വാക്കു് ആണ് എന്ന conjunction രൂപവുമായി കൂടിച്ചേർന്ന കോട്ടയത്താണു് എന്ന വാക്കുണ്ടാക്കുന്നുവെന്നും ഒക്കെ ഈ ഒരു വാചകം കാണുമ്പോൾ പറയാൻ കഴിയണം.

ഈ ഒരു കടമ്പ കടന്നാൽ നമുക്ക് ചെയ്യാവുന്ന കാര്യങ്ങൾ അപാരമാണു്. ഒരു നിഘണ്ടുവിന്റെയും ഇംഗ്ലീഷ് ഭാഷയിലെ ഒരു മോർഫോളജി അനലൈസറിന്റെയും സഹായത്തോടെ നമുക്ക് ഈ മലയാളം വാക്കിനെ ഇംഗ്ലീഷിലേക്കു് 'Suresh's house is at Kottayam' എന്നു തർജ്ജമ ചെയ്യാം. സുരേഷിന്റെ വീടെവിടെ എന്ന ചോദ്യത്തിനു കമ്പ്യൂട്ടറിനു ഉത്തരം നൽകാം. "കോട്ടയത്താണു് സുരേഷിന്റെ വീട്" എന്ന വാചകത്തിനും ഒരേ അർത്ഥമുണ്ടു് എന്നു മനസ്സിലാക്കാം. കമ്പ്യൂട്ടർ ഇന്റർഫേസുകൾ ഒക്കെ സംഭാഷണമുപയോഗിച്ചു് പ്രവർത്തിപ്പിക്കാവുന്ന കാലം വരികയാണു്. അന്നു് നമുക്കു് മലയാളത്തിൽ തന്നെ ഉപകരണങ്ങളോടു സംസാരിക്കേണ്ടേ?

എന്താണു് മലയാളത്തിനെ സംബന്ധിച്ച വെല്ലുവിളി ഇവിടെ? സന്ധി സമാസ നിയമങ്ങളില്ലേ? ഉണ്ടു്.  കേരളപാണിനീയം പോലുള്ള വ്യാകരണഗ്രന്ഥങ്ങളുണ്ടു്, അവയിൽ വാക്യ, പദ ഘടനകളെപ്പറ്റി വിസ്തരിക്കുന്നുമുണ്ട്. കേരളപാണിനീയം പക്ഷേ ഒരു നൂറ്റാണ്ടുമുമ്പു് എഴുതപ്പെട്ടതാണു്. അന്നു് ഈ വിഷയങ്ങളെ സമീപിച്ചതും ഈ നിയമങ്ങളൊക്കെ എഴുതിയതും ഒരിക്കലും ഇന്നത്തെ യന്ത്രങ്ങളെ ഉദ്ദേശിച്ചല്ല. ആ നിയമങ്ങളെ ഗണിതശാസ്ത്രപരമായ അൽഗോരിതങ്ങളിലേക്കു് മാറ്റുന്നതു് എളുപ്പമല്ല.  അക്ഷരങ്ങളുടെ, ഈ ലേഖനത്തിന്റെ ആദ്യഭാഗത്തുപറഞ്ഞ യുണിക്കോഡ് നിർവചനങ്ങൾ അനുസരിച്ചല്ലല്ലോ ഈ നിയമങ്ങൾ എഴുതിയിട്ടുള്ളതു്. ഉദാഹരണത്തിനു്  ``കാടിന്റെ" എന്ന വാക്കുതന്നെ നോക്കൂ. കാട്+ഇന്റെ എന്നുള്ള പിരിച്ചെഴുത്തിൽ, സ്വരം പരമായ് വന്നാൽ സംവൃതോകാരം ലോപിക്കും എന്ന ലോപസന്ധി ആണു് പ്രയോഗിക്കേണ്ടതു് എന്നാണു് കേരളപാണിനീയമൊക്കെ പറയുക. ശരിതന്നെ, പക്ഷേ, ഇ അങ്ങനെത്തന്നെ നിൽക്കുന്നില്ലല്ലോ, ി എന്ന സ്വരചിഹ്നമായി മാറുന്നില്ലേ. തികച്ചും വ്യത്യസ്തമായ ബിറ്റ് ശ്രേണിയുള്ള, വ്യത്യസ്തമായ ചിത്രീകരണനിയമമുള്ള, ഇയുടെ സ്വരചിഹ്നമാണല്ലോ വന്നിരിക്കുന്നതു്. അപ്പോൾ ലോപിച്ചതു് സംവൃതോകാരവും ഇ എന്ന അക്ഷരവും അല്ലേ, എന്നിട്ടു്  ി  ചിഹ്നം ആഗമനം ചെയ്തിരിക്കുന്നു. സാങ്കേതികമായ മാറ്റമാണെന്നു പറയാം. പക്ഷേ ഇത്തരം ഒരു സന്ധിയെ ലോപസന്ധി(Deletion) ആയി കണക്കാക്കുന്നത് അനാലിസിസിനു പ്രത്യേകിച്ചു് ഉപകാരപ്പെടുന്നില്ല, രണ്ടു് അക്ഷരങ്ങൾ ലോപിച്ച, ഒരക്ഷരം പുതുതായി വന്ന സന്ധിയാണിതു് - ആധുനിക മലയാളത്തിന്റെ ഡിജിറ്റൽ പ്രൊസസ്സിങ്ങിന്റെ കാഴ്ചപ്പാടിൽ.

ഇനി ദ്വിത്വസന്ധി നോക്കൂ. മഴ+ കാലം = മഴക്കാലം. ക ഇരട്ടിക്കും. "വിശേഷണവാചകമായിട്ടുള്ളതു പൂർവ്വപദവും വിശേഷ്യവാചകം പരപദവുമായി സമാസിക്കുമ്പോൾ പരപദത്തിന്റെ ആദ്യത്തിലുള്ള ദൃഢവ്യഞ്ജനങ്ങൾ ഇരട്ടിക്കും"\footnote{സന്ധിപ്രകരണം - സന്ധി. കേരളപാണിനീയം - ഏ. ആർ. രാജരാജവർമ} എന്ന നിയമപ്രകാരമാണതു്.  കയുടെ ഇരട്ടിപ്പു് ക്ക എന്നാണു് നമ്മൾ മനസ്സിലാക്കുന്നതു്. Duplication of ക. ശരിക്കും ഇവിടെ ഇരട്ടിപ്പു തന്നെയാണോ? ക്ക = ക + ് + ക ആണു് ഡിജിറ്റൽ മലയാളത്തിൽ. ചന്ദ്രക്കല ഇടക്ക് കയറിവന്നില്ലേ, ക യുടെ ഇരട്ടിപ്പ് കൂടാതെ 3 ബൈറ്റ് ഉള്ള ചന്ദ്രക്കല കൂടി വന്ന്, വാക്കുകൾ കൂടിച്ചേരുകയും 6 ബൈറ്റ് ഡാറ്റ അധികമാവുകയും ചെയ്തു. ഇതിനെ Duplication rule എന്ന രീതിയിൽ കണക്കാക്കാൻ പറ്റില്ല എന്ന സ്ഥിതിയാണു് വരുന്നതു്. ഇരട്ടിപ്പ് അക്ഷരങ്ങളുടെ കേവലമായ ഇരട്ടിപ്പു് അല്ല, ഉത്സവ+ ധിറുതി എന്ന ഉദാഹരണത്തിൽ ഉത്സവദ്ധിറുതി ആവും എന്നും പറയുന്നുണ്ടു്.

\begin{displayquote}
``നാടു്‌,വീടു്‌ എന്നിങ്ങനെ ഉകാരോപരി ചന്ദ്രക്കലയിടുന്ന സമ്പ്രദായമാണ്‌ പൊതുവേ പ്രാബല്യമാര്‍ജ്ജിച്ചത്‌. കേരളപാണിനിയും സാഹിത്യപഞ്ചാനനുമൊക്കെ ഇതേ രീതിയാണ്‌ സ്വീകരിച്ചു കാണുന്നത്‌. മാത്രകണക്കാക്കാന്‍ നിവ്രത്തിയില്ലാഞ്ഞ സ്വരരഹിതമായ കേവലവ്യഞ്ജനത്തെ ഉകാരസ്പര്‍ശമില്ലാതെ (
ഉദാ:-ക്‌,ച്‌,വാക് പ്രയോഗം)‍മുകളില്‍ ചന്ദ്രക്കലയിട്ട്‌ എഴുതിവന്നിരുന്നു. കേരളഭാഷാ ഇന്‍സ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട്‌ സംവൃതോകാരത്തെ കുറിക്കാന്‍ ഉകാരോപരി ചന്ദ്രക്കലയിടുന്ന സമ്പ്രദായമല്ല സ്വീകരിച്ചിരിക്കുന്നതു്‌.
കേവലവ്യഞ്ജനത്തെയും സംവ്യതോകാരത്തെയും ഭേദം കൂടാതെ കാട്‌, നാട്‌,വാക് പ്രവാഹം
എന്നിങ്ങനെ ഒരേ തരത്തില്‍ രേഖപ്പെടുത്തുകയാണ്‌. കഴിഞ്ഞ പതിപ്പ്‌ പരിശോധിച്ച പലരും
ഇതുകൊണ്ടുണ്ടായ തകരാറുകള്‍ ശ്രദ്ധയില്‍പ്പെടുത്തി. സംവൃതോകാരവും കേവലവ്യഞ്ജനവും
തിരിച്ചറിയാനാവാതെ പോകുന്നത്‌ വ്യാകരണഗ്രന്ഥങ്ങളില്‍ ഏറെ കുഴപ്പങ്ങള്‍ക്ക്‌
വഴിവയ്ക്കുമല്ലോ." --- സാഹിത്യപഞ്ചാനനന്‍ പി.കെ. നാരായണ പിള്ളയുടെ വ്യാകരണ പ്രവേശികയുടെ രണ്ടാംപതിപ്പ്‌;കേരളഭാഷാ ഇന്‍സ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട്‌;1995)
\end{displayquote}

ഈ സംവൃതോകാരം ലോപിക്കും എന്നൊക്കെ പറയുന്നതു്, ഇത്തിരി കുഴപ്പം പിടിച്ചതാണു്. കാട്, കാടു് എന്നീ രണ്ടു ശൈലികളിൽ രണ്ടാമത്തേതല്ലേ ശരിക്കും ഉകാരം സംവൃതമായ സംവൃതോകാരം. "കാട്" എന്നതിലെ സംവൃതോകാരത്തെ Pseaudo Samvruthokaram എന്നാണു് ആർ ചിത്രജകുമാർ വിശേഷിപ്പിക്കുന്നതു്. ഈ Pseudo samvruthokaram ചില്ലക്ഷരത്തിനു തുല്യമാണെന്നും പറയുന്നു. \footnote{ Chandrakkala. Samvruthokaram. Chillaksharam. From the perspective of Malayalam Collation - R. Chitrajakumar and N. Gangadharan, Rachana Akshara Vedi \url{http://thottingal.in/documents/rachana-malayalam-collation.pdf}}\footnote{സംവൃതവും ലിപിയും -എബി ജോണ്‍ വന്‍നിലം
 \url{http://vishvajitham.blogspot.in/2006/11/blog-post.html}}. സംവൃതോകാരം വേണ്ടയിടത്തു് ഉ-വിന്റെ സാന്നിദ്ധ്യമില്ലാതെ എഴുതുന്നതാണു് ഇന്നത്തെ പ്രചാരത്തിലുള്ള എഴുത്തുരീതി. ഈ രീതി പക്ഷേ കേരളപാണിനീയത്തിലെ സന്ധി നിയമങ്ങളെ പ്രശ്നത്തിലാക്കുന്നുമുണ്ടു്.  കാടു് + പോലെ = കാടുപോലെ എന്നെഴുതുമ്പോൾ ലോപിക്കപ്പെടുന്നതു് ചന്ദ്രക്കലയാണു്. ഉ- അങ്ങനെത്തന്നെ നിന്ന്, കാടുപോലെ എന്നു കിട്ടുന്നു. ഇതു് കാട് + പോലെ എന്നാവുമ്പോഴോ? ചന്ദ്രക്കലപോയി - ലോപം വന്നു. പക്ഷേ ഉ-ചിഹ്നം വരുകയും ചെയ്തില്ലേ, അതുകൊണ്ടു് ഇതിനെ ലോപസന്ധി എന്നുവിളിക്കുന്നതിൽ കാര്യമുണ്ടോ? 

\begin{displayquote}
``സംവൃതത്തില്‍ അവസാനിക്കുന്ന പദങ്ങളുടെ അന്ത്യസ്വരം ഉകാരവും മീത്തലും(ചന്ദ്രക്കലയും ) ചേര്‍ത്താണ്‌ ചിലര്‍ എഴുതുന്നത്‌. മറ്റു ചിലര്‍ മീത്തല്‍ മാത്രമേ ചേര്‍ക്കാറുള്ളൂ( കോഴിക്കോട്‌, അതുകൊണ്ട്‌ ഇത്യാദി). ഉകാരചിഹ്നം വിട്ടുകൊണ്ടുള്ള ഈ രീതി പൊതുവേ സ്വീകരിക്കാവുന്നതാണ്‌. ഇതു വ്യാകരണ
വിരുദ്ധമാണെന്നും മറ്റുമുള്ള വാദത്തില്‍ കഴമ്പില്ല. സംവൃതത്തിനു മീത്തല്‍ മാത്രം
മതി" ---ഭാഷാ ഇന്‍സ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട്‌ മേധാവിയായിരുന്ന എന്‍.വി. കൃഷ്ണവാരിയര്‍ 1991ല്‍ പ്രസിദ്ധീകരിച്ച ``മലയാള പദങ്ങള്‍ക്ക്‌ ഒരു ഏകീകൃത ലിപി വിന്യാസരീതി" എന്ന ഉപന്യാസത്തില്‍ .
\end{displayquote}

ഇതൊക്കെ ഒരു പ്രശ്നമാണോ, നമ്മൾ മലയാളികൾക്കു് ഇതൊക്കെ നിത്യേന വഴങ്ങുന്നതല്ലേ? അതെ. പക്ഷേ നമ്മൾ ഈ വ്യവസ്ഥയ്ക്ക്/വ്യവസ്ഥയില്ലായ്മയ്ക്കു് ഒരു അൽഗോരിതമിക് ഭാഷ്യം ചമയ്ക്കാൻ പുറപ്പെടുമ്പോൾ ഈ പ്രശ്നങ്ങളൊക്കെ തലപൊക്കും.\footnote{Inflection and Agglutination : Challenges To Malayalam Computing - Santhosh Thottingal \url{http://thottingal.in/documents/MalayalamComputingChallenges.pdf}}

ഈ പ്രശ്നത്തിനു് നമ്മൾ പരിഹാരം കാണേണ്ടതുണ്ടു്. മലയാളം പോലെത്തന്നെ സങ്കീർണ്ണമായ വാക്കുകൾ ഉൾക്കൊള്ളുന്ന തുർക്കിഷ്, ഫിന്നിഷ് ഭാഷയിലെ ഈ രംഗത്തുപ്രവർത്തിക്കുന്നവരോടു് ഞാനിക്കാര്യം ചർച്ച ചെയ്യുകയും ഒരു ഏകദേശനടപടിക്രമം മനസ്സിലാക്കുകയും ചെയ്തിട്ടുണ്ടു്. മലയാളം മോർഫോളജി അനലൈസർ എന്നൊരു പ്രൊജക്ട് ആശയരൂപീകരണഘട്ടത്തിലുണ്ടു്. താഴെപ്പറയുന്ന കാര്യങ്ങളാണു് ചെയ്യേണ്ടതു്:

\begin{enumerate}
\item  മലയാളവാക്കുകളുടെ ശാസ്ത്രീയമായ ഒരു വർഗ്ഗീകരണം നിർവചിച്ചു് ഒരു ലെക്സിക്കൺ തയ്യാറാക്കുക. ആദ്യഘട്ടത്തിൽ ഇതു് ബൃഹത്തായ ഒന്നാവണമെന്നില്ല. പിന്നീടു് ഇതിനെ വിപുലീകരിച്ചാൽ മതിയാകും
\item വാക്കുകൾ കൂട്ടിച്ചേരാനുള്ള നിയമങ്ങൾ, കൂടിച്ചേർന്ന വാക്കുകൾ പിരിക്കാനുള്ള നിയമങ്ങൾ(Generation, Analysis) നിലവിലെ വ്യാകരണഗ്രന്ഥങ്ങളുടെ അടിസ്ഥാനത്തിൽ തയ്യാറാക്കി അവയുടെ അൽഗോരിതമിക് രൂപത്തിലെഴുതണം. പല നിയമങ്ങളും വാക്കുകളുടെ സ്വഭാവത്തിന്റെ അടിസ്ഥാനത്തിലാണു് നിർവചിച്ചിരിക്കുന്നതു്. ഉദാഹരണത്തിനു് സംസ്കൃതവാക്കുകളാണെങ്കിൽ ദ്വിത്വസന്ധി ഉണ്ടാവില്ല, അലുപ്തസമാസത്തിനും ക്രിയാധാതുവിനും ശേഷം വരുന്ന ദൃഢാക്ഷരങ്ങളിരട്ടിക്കില്ല എന്നൊക്കെ. ഇവയെ പരമാവധി വാക്കുകളിലെ അക്ഷരങ്ങളുടെ സ്വഭാവത്തിൽ നിർവചിക്കാൻ ശ്രമിക്കുക. വാക്കുകളുടെ സ്വഭാവം - അവ സംസ്കൃതമാണോ, ധാതുവാണോ എന്നൊക്കെ അറിയുന്നതു് കമ്പ്യൂട്ടേഷൻ കാഴ്ചപ്പാടിൽ എളുപ്പമല്ലാത്തതുകൊണ്ടാണു്. ബാക്കിവരുന്ന സങ്കീർണ്ണ പദങ്ങളും അപവാദങ്ങളും നമ്മൾ തന്നെ(manually) രേഖപ്പെടുത്തണം.
\item മേൽപ്പറഞ്ഞവയുടെ അടിസ്ഥാനത്തിൽ ഒരു അനലൈസറും ജനറേറ്ററും വികസിപ്പിക്കുക.
\end{enumerate}
 
തീർച്ചയായും വലിയ ഒരു പ്രയത്നം തന്നെ വേണ്ടിവരും. പക്ഷേ ഇതില്ലാതെ മലയാളത്തിനു മുന്നോട്ടുപോവാൻ കഴിയില്ല. ഇന്ത്യൻ ഭാഷകളിലൊന്നും എന്റെയറിവിൽ ഇത്തരം പ്രയത്നം ഇതുവരെയും നടന്നിട്ടില്ല(അക്കാദമിക് കാഴ്ചപ്പാടിലെ ചെറിയ Proof of concept പ്രൊജക്ടുകൾ ഉണ്ടു്.). മാത്രമല്ല, അനന്തകാലത്തോളം മെയിന്റെയിൻ ചെയ്യേണ്ട ഒരു പ്രൊജക്ടുമാണു്. ഇവിടെ ഭാഷാപണ്ഡിതരുടെ വലിയ സേവനവും ആവശ്യമുണ്ട്.

\section{നിഘണ്ടു}
ഭാഷയെ സംബന്ധിച്ച ഏറ്റവും പ്രധാനപ്പെട്ട റെഫറൻസ് പുസ്തകം നിഘണ്ടുവാണു്. പുതിയ കാലത്തെ നിഘണ്ടു എന്തായിരിക്കണം? അക്ഷരമാലാക്രമത്തിൽ താളുകളോരോന്നായി മറിക്കാതെ സെർച്ച് ചെയ്താൽ കിട്ടണം. കിട്ടേണ്ടതെന്താണു്? ഒരു പാരഗ്രാഫിൽ കൊടുത്തിരിക്കുന്ന നിരവധി അർത്ഥങ്ങൾ, സമാനപദങ്ങൾ, ഉപയോഗഉദാഹരണങ്ങൾ, വാക്കിന്റെ തരം. ഇതൊക്കെത്തന്നെയാണു്, പക്ഷേ വെറും ഒരു പാരഗ്രാഫ് ആയിട്ടല്ല എന്നു മാത്രം,  എല്ലാവിവരവും മെഷീൻ റീഡബിൾ കൂടിയായിരിക്കണം. അപ്പോൾ നമുക്ക് ഒരു വാക്കുകൊടുത്തു് അതിന്റെ മൂലപദമെന്ത്, നാമമാണോ, ക്രിയയാണോ എന്നൊക്കെ ഒരു സോഫ്റ്റ്‌വെയറിനോടു ചോദിക്കാം. 

ഇപ്പോൾ ശബ്ദതാരാവലിയുടെ ഡിജിറ്റൈസേഷൻ നടന്നുകൊണ്ടിരിക്കുന്നുണ്ടു്. സിവി രാധാകൃഷ്ണൻ മാഷുടെ നേതൃത്വത്തിൽ നടക്കുന്ന ആ പരിശ്രമം മേൽപറഞ്ഞ രീതിയിലാണു്. പുസ്തകമായോ വെബ്‌സൈറ്റായോ, പിഡിഎഫ് ആയോ, ഈബുക്ക് ആയോ ഒക്കെ വളരെ എളുപ്പത്തിൽ ആ ഉള്ളടക്കത്തെ മാറ്റാൻ സാധിക്കുകയും ചെയ്യും. ശബ്ദതാരാവലിയുടെ പഴയൊരുപതിപ്പാണു് ഡിജിറ്റൈസ് ചെയ്യുന്നതു്(ലൈസൻസിങ്ങ് പ്രശ്നം കാരണം).  ആ പഴക്കം കാരണംകൊണ്ടുതന്നെ അതിലുള്ള വാക്കുകൾ സമകാലീന മലയാളത്തെ പൂർണ്ണമായി പ്രതിനിധീകരിക്കുന്നുവെന്നു പറയാൻ കഴിയില്ല. ശബ്ദതാരാവലി കൂടാതെ വേറേയും ഒരുപാടു നിഘണ്ടുക്കൾ നമുക്കുണ്ടല്ലോ? സുമംഗലയുടെ പച്ചമലയാള നിഘണ്ടു ഉദാഹരണം. ഇങ്ങനെയുള്ള പല നിഘണ്ടുക്കളും നല്ല രീതിയിൽ രൂപകല്പന ചെയ്ത ഒരു വിവരവ്യവസ്ഥയുടെ പിൻബലത്തിൽ മലയാളത്തിൽ വരേണ്ടതുണ്ടു്. ഒരു മലയാളം-മലയാളം നിഘണ്ടുവിനെ മലയാളം-ഇംഗ്ലീഷ് നിഘണ്ടുവായി കണ്ണിചേർക്കുകവഴി നമുക്ക് വേണമെങ്കിൽ ലോകത്തിലെ എല്ലാ ഭാഷകളിലെ വാക്കുകളുമായും കണ്ണി ചേർക്കപ്പെട്ട ഒരു ബൃഹത് നിഘണ്ടുതന്നെ നിർമിച്ചെടുക്കാം.
 
\section{പറച്ചിൽ}
\paragraph{}
എഴുതിയതുമാത്രമല്ല, മലയാളഭാഷണവും കമ്പ്യൂട്ടറിനു വഴങ്ങും. മാത്രമല്ല എഴുത്തിനേക്കാൾ, ഭാഷണരൂപത്തിലായിരിക്കൂം  നമ്മൾ കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് ഉപകരണങ്ങളോടു ഭാവിയിൽ സംവദിക്കുക. എഴുതിയ മലയാളത്തെ കമ്പ്യൂട്ടർ വായിച്ചുതരുമോ? പറഞ്ഞ മലയാളത്തെ കമ്പ്യൂട്ടർ എഴുതിയെടുക്കുമോ? നിശ്ചയമായും ഇന്നല്ലെങ്കിൽ നാളെ ഈ സാങ്കേതികവിദ്യകൾ നമ്മൾ ഉപയോഗിക്കും. എഴുതിയതു് വായിക്കുന്ന Text to speech system മലയാളത്തിനുവേണ്ടി 2007ൽ അന്നത്തെ സാങ്കേതികവിദ്യകൾ ഉപയോഗിച്ച് ഞാൻ വികസിപ്പിച്ചിരുന്നു\footnote{Dhvani Indian language text to speech system - Santhosh Thottingal - \url{http://dhvani.sourceforge.net}}. വാക്കുകളിലെ ഉച്ചാരണഘടകങ്ങളെ - സില്ലബിളുകളെ ശബ്ദമാക്കി കൂട്ടിയോജിപ്പിക്കുന്ന സാങ്കേതികവിദ്യയായിരുന്നു അതു്. റോബോട്ടിക് ശബ്ദത്തിന്റെ പരിമിതി ഉണ്ടായിരുന്നു. വാക്കുകൾ കൂട്ടിച്ചൊല്ലാനുള്ള താളം, ഈണം ഒക്കെ മലയാളത്തിൽ ഗവേഷണം ചെയ്തിട്ടില്ലെന്നു തോന്നുന്നു. അവ തൃപ്തികരമായ വിധത്തിൽ നിർവചിക്കാൻ കഴിഞ്ഞാൽ കുറേക്കൂടി നന്നായി നമുക്ക് ഈ സൂത്രം ഉപയോഗിക്കാം. പറഞ്ഞതു് മനസ്സിലാക്കുന്ന വിദ്യ - speech recognition പ്രത്യേകിച്ചു് മുന്നോട്ടുപോയിട്ടില്ല മലയാളത്തിൽ.

\section{പ്രാദേശികവത്കരണം}
\paragraph{}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.60]{localized-app.png}
\caption{മലയാളത്തിലേക്ക് പ്രാദേശികവത്കരിക്കപ്പെട്ട ഒരു അപ്ലിക്കേഷൻ}
\label{}
\end{figure}

കമ്പൂട്ടർ മലയാളത്തിൽ ഉപയോഗിക്കാമോ? ഇംഗ്ലീഷ് പരിജ്ഞാനം നിർബന്ധമാണോ? കമ്പ്യൂട്ടറിന്റെ സോഫ്റ്റ്‌വെയറുകളൊക്കെ മലയാളത്തിലോ അല്ലെങ്കിൽ ഏതു ഭാഷയിലും ഉപയോക്താവിനുമുന്നിൽ അവതരിപ്പിക്കാൻ ഇന്നു സാധ്യമാണു്. സോഫ്റ്റ്‌വെയർ പ്രാദേശികവത്കരണം എന്നു പറയും ഈ പ്രക്രിയയ്ക്ക്. സ്വതന്ത്ര സോഫ്റ്റ്‌വെയർ പ്രവർത്തകർ ഇപ്രകാരം ഒരുപാടു സോഫ്റ്റ്‌വെയറുകളുടെ മലയാള പരിഭാഷ ചെയ്തിട്ടുണ്ടു്.  അവയൊക്കെ സ്വതന്ത്ര സോഫ്റ്റ്‌വെയർ ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റങ്ങളിൽ ലഭ്യമാണുതാനും. പക്ഷേ ഇവ അത്ര പ്രചാരം നേടിയിട്ടില്ല. എന്തുകൊണ്ടോ ആളുകൾക്ക് ഇംഗ്ലീഷിൽ തന്നെ കമ്പ്യൂട്ടർ ഉപയോഗിക്കാനാണിഷ്ടം. സാംസ്കാരികമായ കാരണങ്ങൾ ഉണ്ടാവാം. പരിഭാഷയുടെ പ്രശ്നങ്ങളാവാം. സാങ്കേതികപദങ്ങളുടെ മലയാളം കണ്ടെത്തൽ ദുഷ്കരമാണു്. മലയാളത്തിനു പദസമ്പത്തു് ഇല്ലായ്മ ആയിരിക്കില്ല കാരണം, നല്ല വാക്കാശാരിമാരില്ലാത്തതാവാം. ഇത്തരം പദങ്ങളുടെ മലയാളം ചർച്ച ചെയ്തു് കണ്ടുപിടിച്ചു് ഒരു പട്ടിക തയ്യാറാക്കാൻ സ്വതന്ത്ര മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് ശില്പശാലയൊക്കെ നടത്തിയിരുന്നു. അതിനിയും മുന്നോട്ടുപോവേണ്ടതുണ്ട്.


\section{ഭാഷാ എൻജിനിയറിങ്ങ് }
\paragraph{}
ഭാഷാ എൻജിനിയറിങ്ങ്  എന്ന പുതിയൊരു എൻജിനിയറിങ്ങ് ശാഖ തന്നെയുണ്ടു്.  കമ്പ്യൂട്ടേഷണൽ ലിംഗ്വിസ്റ്റിക്സിന്റെ പ്രയോഗത്തെ സംബന്ധിച്ച ഈ ശാഖ ഭാഷയെയും സാങ്കേതികവിദ്യയെയും കൂട്ടിമുട്ടിക്കുന്നു.
ആധുനിക ഉപകരണങ്ങളെ നമ്മുടെ ഭാഷ ഉപയോഗിച്ചെങ്ങനെ നിയന്ത്രിക്കാം, വിവിധ ഭാഷകളിലെ ഉള്ളടക്കങ്ങളെ എങ്ങനെ അപഗ്രഥിക്കാം, തർജ്ജമ ചെയ്യാം എന്നൊക്കെ ഈ ശാഖയുടെ വിഷയങ്ങളാണു്.

\section{വിജ്ഞാനകോശങ്ങൾ, വിവരവ്യവസ്ഥകൾ }
\paragraph{}
ലെക്സിക്കണെപ്പറ്റിയും നിഘണ്ടുവിനെപ്പറ്റിയും പറഞ്ഞപോലെ ഭാഷാ ശാസ്ത്രത്തിനും പൊതുവായ ഭാഷാസമ്പത്തിനും ഉപകാരപ്പെടുന്ന സർവവിജ്ഞാനകോശം പോലെയുള്ള റെഫറൻസ് ഗ്രന്ഥങ്ങൾ പുസ്തകം വിട്ട് ഇന്റർനെറ്റിൽ ചേക്കേറുന്ന കാലമാണു്. വിക്കിപീഡിയ ഏറ്റവും വലിയ ഉദാഹരണമാണ്. മലയാളത്തിലും ചെറുതെങ്കിലും ആയ വിക്കിപീഡിയ ഉണ്ടു്, വിക്കി ഗ്രന്ഥശാലയുണ്ടു്. വിക്കി നിഘണ്ടുവുമുണ്ടു്.  ഇതുപോലെയുള്ള ഡിജിറ്റൽ വിവരവ്യവസ്ഥകൾ സൃഷ്ടിച്ചെടുക്കേണ്ടതുണ്ടു്. പഴയപുസ്തകങ്ങളുടെ ഡിജിറ്റൈസേഷനും നടക്കേണ്ടതുണ്ടു്. ബൃഹത്തായ അത്തരം പദ്ധതികൾ ചിലതു് സാഹിത്യ അക്കാദമി നടത്തുന്നുണ്ടെന്നാണു് എന്റെയറിവു്. പ്രസിദ്ധീകൃതമായ മലയാളം പുസ്തകങ്ങളുടെ വിവരങ്ങൾ അടങ്ങുന്ന മലയാള ഗ്രന്ഥവിവരം ഒരു ബൃഹത് സഞ്ചയം തയ്യാറാക്കിയ കെ.എം. ഗോവിയെയും ആ ഉള്ളടക്കത്തെ ഡിജിറ്റൈസ് ചെയ്യാനുള്ള ശ്രമത്തിനെയും ഇവിടെ ഓർക്കുന്നു.


\section{മറ്റു ഭാഷകൾ, മാതൃകകൾ}

ഒരു ഭാഷയുടെ ഗതി നിയന്ത്രിക്കുന്നതിൽ സമ്പൂർണ്ണ ആധിപത്യമുള്ള ഒരു സ്ഥാപനമൊന്നും ഏതുഭാഷയിലും നിലവിലുള്ളതായി അറിവില്ല. ഭാഷയുടെ കാലാനുസൃതമായ പുരോഗതിയ്ക്കുവേണ്ട അടിസ്ഥാനസൌകര്യങ്ങൾ ഒരുക്കലിൽ ഗവൺമെന്റും അക്കാദമിക് സ്ഥാപങ്ങളും ശ്രദ്ധിക്കുന്നതായി കാണാം. വിഷയത്തിലെ വിദഗ്ദ്ധർക്കു് ഒരുമിച്ച് പ്രവർത്തിക്കാനുള്ള സൌകര്യങ്ങളും സാമ്പത്തികസഹായവും മാനകങ്ങളുടെ നിർമിതിയും വിദ്യാഭ്യാസവുമൊക്കെ അവരുടെ പ്രവർത്തനമേഖലകളാണു്. \footnote{This is a list of bodies that regulate standard languages, often called language academies. Language academies are motivated by, or closely associated with, linguistic purism, and typically publish prescriptive dictionaries which purport to officiate and prescribe the meaning of words and pronunciations.  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_language_regulators}}. ഒരു ഭാഷ തന്നെ പല ഗവൺമെന്റുകൾ ഭരിക്കുന്ന രാജ്യങ്ങളിൽ ഉപയോഗിക്കുമല്ലോ. ഉദാഹരണം സ്പാനിഷ്. സ്പാനിഷ് ഭാഷയ്ക്ക് Royal acadamy of Spanish എന്ന പേരിൽ ഒരു സംഘടനയുണ്ട്. \footnote{Royal Spanish Academy \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Royal_Spanish_Academy}}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{IT-Policy-document-2017.jpg}
\caption{ കേരള സർക്കാർ ഐടി നയരേഖ 2017. തുഞ്ചത്തു് എഴുത്തച്ചൻ മലയാളം സർവകലാശാലയുടെ സഹായത്തോടെ മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് സെന്റർ സ്ഥാപിക്കുമെന്നു പറയുന്നു. }
\end{figure}

ഗവൺമെന്റ് തന്നെ ഒരു ഭാഷയ്ക്ക് വേണ്ട എല്ലാ സോഫ്റ്റ്‌വെയറുകളും നിർമിക്കണമെന്നതരം സമീപനവും ശരിയല്ല എന്നോർക്കണം. അങ്ങനെ ഒരു 'പ്രൊഡക്ട് ഡെവലപ്‌മെന്റ് സെന്റർ' അല്ല ആധുനികകാലത്തു് ഗവൺമെന്റുകളുടെ റോൾ. പൊതുസ്വത്തു് എന്ന ഭാഷയുടെ സ്വഭാവത്തിനു് അനുയോജ്യമായ സോഫ്റ്റ്‌വെയർ വികസനപദ്ധതിയാണു് സ്വതന്ത്ര സോഫ്റ്റ്‌വെയർ. മെറിറ്റോക്രസിയുടെയും ഡെമോക്രസിയുടെയും നല്ലവശങ്ങളെടുത്തു് കൂടുതൽ പങ്കാളിത്തത്തോടെ ഭാഷയുടെ മുന്നേറ്റത്തിനു് സ്വതന്ത്ര സോഫ്റ്റ്‌വെയർ വികസനരീതി സഹായിക്കുമെന്നതിനു ധാരാളം ഉദാഹരണങ്ങളുണ്ടു്. ഇന്ത്യയിൽ മലയാളം തന്നെ അതിനുദാഹരണമാണു്.
 \newpage 
 
\section{സമീപന രേഖ}
ഇതുവരെ നമ്മൾ ചർച്ച ചെയ്ത കാര്യങ്ങൾ മനസ്സിൽവെച്ചു കൊണ്ടു്, മലയാള ഭാഷാ കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് രംഗത്തുകണ്ട പ്രവർത്തനങ്ങളുടെ സ്വഭാവവും, പൊതുവിൽ മറ്റഭാഷകളിലും കമ്പ്യൂടേഷണൽ ലിംഗ്വിസ്റ്റിക്സ് മേഖലയിലെ പ്രവർത്തനങ്ങളുടെ സ്വഭാവവും പരിഗണിച്ചു് നമുക്കു് ചെയ്യേണ്ട കാര്യങ്ങളെക്കുറിച്ചാലോചിക്കാം.

ഭാഷാ സാങ്കേതികവിദ്യാ വികസനത്തില്‍ മലയാളഭാഷയെ സംബന്ധിച്ചു് നമ്മള്‍ ഇതുവരെ കണ്ട ചില പ്രവണതകള്‍ താഴെ കൊടുക്കുന്നു.

\begin{enumerate}
\item  ഭാഷയെ കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങിനനുസൃതമായി ചുരുക്കുകയോ ലളിതമാക്കുകയോ ചെയ്യണമെന്ന സര്‍ക്കാര്‍, ഭാഷാ ഇന്‍സ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് സമീപനങ്ങള്‍. ലിപി പരിഷ്കരണത്തിലൂടെ കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് സാധ്യമാക്കണം എന്ന നയം. ഇവ പലപ്പോഴും ലിപി അതിനെ സ്വയം പുതുക്കുക എന്ന സ്വാഭാവികതയെ ഇല്ലാതാക്കി നിയമങ്ങളും ഉത്തരവുമൂലവും ഭാഷാപരിഷ്കരണം നടത്താൻ തുനിഞ്ഞു.

\item  ഭാഷാ കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് സാധ്യമാക്കും വിധം സാങ്കേതികവിദ്യ വികസിപ്പിച്ചെടുക്കാനുള്ള വ്യക്തികളും സംഘടനകളും കേന്ദ്രീകരിച്ചുള്ള ജനകീയ ഇടപെടലുകള്‍. രചന അക്ഷരവേദി, സ്വതന്ത്ര മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് തുടങ്ങിയ സന്നദ്ധസംഘടനകളുടെ പ്രവർത്തനങ്ങൾ എങ്ങനെ മലയാളത്തെ പുറകോട്ടുപോകാതെ പിടിച്ചു നിർത്തി. ജനങ്ങള്‍ ഇന്നുപയോഗിക്കുന്ന, പ്രശസ്തമായ ഫോണ്ടുകള്‍ എല്ലാം സ്വതന്ത്ര സോഫ്റ്റ്‌വെയര്‍ ആയി ജനങ്ങളുടെ ഭാഗത്തുനിന്നുള്ള ഇടപെടലുകളുടെ ഫലമായി രൂപം കൊണ്ടവ. പ്രശസ്തമായ ഇന്‍പുട്ട് ടൂളുകളുടെ സ്ഥിതിയും അതുതന്നെ.  മലയാളം ചിത്രീകരണം/റെന്‍ഡറിങ്ങ് കുറ്റമറ്റതാക്കാനുള്ള സ്വതന്ത്ര സോഫ്റ്റ്‌വെയര്‍ പ്രവര്‍ത്തകരുടെ വര്‍ഷങ്ങള്‍ നീണ്ട പരിശ്രമം പല പ്ലാറ്റ്ഫോമുകളില്‍ മലയാളത്തിന്റെ ചിത്രീകരണം സാധ്യമാക്കി. ആന്‍ഡ്രോയ്ഡ്, ബ്രൌസറുകള്‍, ഗ്നു/ലിനക്സ്, ടെക്ക് എല്ലാം ഉദാഹരണങ്ങള്‍

\item  മാര്‍ക്കറ്റ് താത്പര്യങ്ങളോടു ബന്ധപ്പെട്ട, മൈക്രോസോഫ്റ്റ്, ഗൂഗിള്‍, ആപ്പിള്‍ തുടങ്ങിയവയുടെ ഭാഷാ കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് ടൂളുകള്‍. പ്രധാനമായും റെന്‍ഡറിങ്ങ്, ഒരു ഫോണ്ട്, ഒന്നോ രണ്ടോ ഇന്‍പുട്ട് ടൂളുകള്‍ എന്നിവ. പലപ്പോഴും ഇവ ഭാഷയുടെ രീതിശാസ്ത്രങ്ങളോടു നീതിപുലര്‍ത്തിയില്ല(റെന്‍ഡറിങ്ങ് പിഴവുകള്‍, ന്റ/മ്പ തുടങ്ങിയവ). ഭാഷാ പണ്ഡിതരുടെ അഭാവം ഇവയിൽ പ്രകടമായിരുന്നുതാനും.

\item സര്‍ക്കാര്‍, അര്‍ദ്ധ സര്‍ക്കാര്‍ സ്ഥാപനങ്ങളുടെ ഒരുപാടു പണം ചിലവഴിച്ചുള്ള പ്രൊജക്ടുകള്‍ മിക്കതും ജനങ്ങളിലേക്കെത്തിയില്ല. ഉദാഹരണം സിഡാക്കിന്റെ പ്രൊജക്ടുകള്‍. ഭാഷയ്ക്കു വേണ്ടിയുള്ള സോഫ്റ്റ്‌വെയറുകൾ എല്ലാം ഗവൺമെന്റ് നിർമിക്കണമെന്ന ഒരു തെറ്റായ കാഴ്ചപ്പാട്. സര്‍ക്കാര്‍, അര്‍ദ്ധ സര്‍ക്കാര്‍ സ്ഥാപനങ്ങളും ഐടി മേഖലയിലെ കമ്പനികളും പ്രൊഡക്ടുകള്‍ ലക്ഷ്യമാക്കിയപ്പോള്‍, പ്രൊഡക്ടുകള്‍ സാധ്യമാക്കുന്ന സാങ്കേതിക അടിത്തറ വികസിപ്പിക്കാന്‍ സ്വതന്ത്ര സോഫ്റ്റ്‌വെയര്‍ പ്രവര്‍ത്തകരേ ശ്രമിച്ചുള്ളൂ. 

\item  അക്കാദമിക തലത്തിലുള്ള ഭാഷാ വിദ്യാഭ്യാസം സാങ്കേതികവിദ്യയോടു് മിക്കപ്പോഴും പുറംതിരിഞ്ഞുനിന്നു. സാങ്കേതിക വിദഗ്ദ്ധര്‍, ഭാഷാ വിദഗ്ദ്ധര്‍ എന്നിവരുടെ ഇക്കാര്യങ്ങളിലുള്ള ഏകോപനം ചുരുക്കമായിരുന്നു. അതുകൊണ്ടുതന്നെ ബന്ധപ്പെട്ട ടെക്നോളജി സ്റ്റാന്‍ഡേഡുകളിലെ പാകപ്പിഴകള്‍ കാലാനുസൃതമായി പരിഹരിക്കാനോ, ഇടപെടലുകള്‍ നടത്തുന്നതിനോ പല പോരായ്മകളും ഉണ്ടായിട്ടുണ്ട്. യുണിക്കോഡ്, ഇന്‍സ്ക്രിപ്റ്റ്, ഐഡിഎന്‍ എന്നിവയെല്ലാം ഉദാഹരണം.

 \item  സോഫ്റ്റ്‌വെയര്‍ പ്രാദേശികവത്കരണത്തിലെ വലുതും ചെറുതുമായ പല പരിശ്രമങ്ങളും ആളുകള്‍ പ്രാദേശികവത്കരിക്കപ്പെട്ട സോഫ്റ്റ്‌വെയറുകള്‍ ഉപയോഗിക്കുക എന്ന ലക്ഷ്യത്തിലേക്കെത്തിയില്ല. ഇതിനു സാമുഹിക സാംസ്കാരിക കാരണങ്ങള്‍ കൂടിയുണ്ടു്.
  
 \end{enumerate}
ഭാഷാ സാങ്കേതികവിദ്യാ വികസനത്തിന്റെ മേഖലയില്‍ ലോകത്തില്‍ ഇന്നു കാണുന്നതും വന്നുകൊണ്ടിരിക്കുന്നതുമായ ചില പ്രവണതകളും കൂടി താഴെക്കൊടുക്കുന്നു.

\begin{enumerate}
\item  മാറിയ ഇന്നത്തെ കാലത്തില്‍ ഭാഷാ സാങ്കേതികവിദ്യ പൂര്‍ണമായും അതാത് ഗവണ്‍മെന്റുകള്‍ വികസിപ്പിക്കുകയും ജനങ്ങള്‍ക്കുള്ള പ്രൊഡക്ടുകള്‍ ഗവണ്‍മെന്റുണ്ടാക്കും എന്നോ ആരും പ്രതീക്ഷിക്കുന്നില്ല.
\item  അതുപോലെത്തന്നെ ഐടി മേഖലയിലെ ലാഭാധിഷ്ഠിത കമ്പനികള്‍ എല്ലാം ചെയ്തുകൊള്ളും, ജനങ്ങള്‍ വെറും ഉപയോക്താക്കളാവും എന്നതും യുക്തിക്കു നിരക്കുന്നതല്ല.
\item മാനകങ്ങളുടെ രൂപീകരണം എല്ലാ സ്റ്റേക് ഹോള്‍ഡര്‍മാരുടെയും ഒരുമിച്ചുള്ള ചര്‍ച്ചകളുടെ ഫലമാവുകയും പ്രായോഗികമായ ഒരു ഉപമാനകം അതില്‍നിന്നും ഉരുത്തിരിഞ്ഞുവരുന്നതുമാണു് കണ്ടുവരുന്നതു്.
\item  ലിപി, ഭാഷാ ഉപയോഗമാതൃകകള്‍, വാക്കുകള്‍, എഴുത്തുരീതികള്‍ ഇവ എല്ലാം കേന്ദ്രീകൃതമായ ഒരു അധികാരവ്യവസ്ഥയുടെ കാര്‍ക്കശ്യത്തിലോ ഉത്തരവുകളിലോ ഒരിക്കലും ഒതുങ്ങുന്നില്ല.
\end{enumerate}
 
\subsection{പ്രവർത്തനം ആവശ്യപ്പെടുന്ന 5 മേഖലകളും, പ്രവർത്തനങ്ങളും}
\begin{enumerate}
\item ഭാഷാ പണ്ഡിതരുടെയും സാങ്കേതികവിദഗ്ദ്ധരുടെയും ഒരുമിച്ചുള്ള പ്രവർത്തനം എങ്ങനെ സാധ്യമാക്കാം എന്നാലോചിക്കണം. ഭാഷാ സാങ്കേതികവിദ്യക്കനുസൃതമായ ഭാഷാ വ്യാകരണത്തിന്റെ വ്യാഖ്യാനങ്ങൾ, പുനർനിർവചനങ്ങൾ ആവശ്യമാണു്.  ഭാഷാ സാങ്കേതികവിദ്യയില്‍ ഗവേഷണങ്ങളും വികസനപ്രവര്‍ത്തനങ്ങളും സമൂഹത്തിന്റെ ഏതുമേഖലയില്‍ നിന്നും വരുന്നതായാലും പ്രോത്സാഹിപ്പിക്കണം. ഇതിനായി സ്വതന്ത്രമായ സാങ്കേതികവിദ്യ നിര്‍മ്മാണങ്ങള്‍ക്ക് സ്കോളര്‍ഷിപ്പുകള്‍/ഗ്രാന്റുകള്‍ കൊടുക്കാനുള്ള സംവിധാനം ഉണ്ടാവണം. ഗൂഗിള്‍ സമ്മര്‍ ഓഫ് കോഡ് പോലെയുള്ള പദ്ധതികള്‍ സംസ്ഥാനത്തെ കോളേജുകളെ അടിസ്ഥാനമാക്കി നടപ്പിലാക്കണം. ഗവേഷണങ്ങളെ പ്രോത്സാഹിപ്പിക്കാനും അവരുടെ പ്രയത്നങ്ങളെ കൂട്ടിയോജിപ്പിക്കുന്നതിനും വര്‍ഷത്തിലൊരിക്കല്‍ ഭാഷാ സാങ്കേതികാവിദ്യാ കോണ്‍ഫെറന്‍സ് സംസ്ഥാനതലത്തില്‍ നടത്തുന്നതു നന്നായിരിക്കും. ഭാഷ ഇന്‍സ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് പോലെയുള്ള സ്ഥാപനങ്ങള്‍ ഈ വിഷയത്തില്‍ ഒരു ഓപ്പണ്‍ ആക്സസ് രീതിയിലുള്ള ഓണ്‍ലൈന്‍ പിയര്‍ റിവ്യൂഡ് ജേണല്‍ തുടങ്ങുന്നതും നന്നായിരിക്കും.

\item ഡോക്യുമെന്റേഷനുകളും റെഫറൻസുകളും   തയ്യാറാക്കൽ - ഭാഷാ സാങ്കേതികവിദ്യയുടെ അടിസ്ഥാന കാര്യങ്ങള്‍ വിശദമായി ഡോക്യുമെന്റ് ചെയ്യണം. ഇതിനായി ഈ മേഖലയില്‍ പ്രവര്‍ത്തിച്ചിട്ടുള്ള പ്രവര്‍ത്തകരുടെയും സംഘടനകളുടെയും സഹായം തേടണം. ആ ഡോക്യുമെന്റേഷന്റെ അടിസ്ഥാനത്തില്‍ ബിരുദ തലത്തില്‍ ഒരു ടെക്സ്റ്റ് ബുക്കായി ഉപയോഗിക്കാവുന്ന തരത്തില്‍ ഒരു പുസ്തകം ക്രമപ്പെടുത്തുകയും യൂണിവേഴ്സിറ്റികള്‍/കോളേജുകള്‍ എന്നിവയുമായി സഹകരിച്ചു് ഭാഷാ പഠനത്തോടൊപ്പമുള്ള ഒരു പേപ്പറാക്കി മാറ്റണം.
\item ടൈപ്പോഗ്രഫി: മലയാളലിപിയുടെ ചിത്രീകരണം (റെന്‍ഡറിങ്ങ്) , ടൈപ്പോഗ്രഫി, കാലിഗ്രഫി എന്നിവയുടെ കലാപരവും സാങ്കേതികപരവുമായ ഒരു പഠനവും ഡോക്യുമെന്റേഷനും ഉണ്ടാവേണ്ടതുണ്ടു്. ഫൈന്‍ ആര്‍ട്സ് , എന്‍ജിനിയറിങ്ങ് വിദ്യാര്‍ത്ഥികളെ കേന്ദ്രീകരിച്ചുകൊണ്ട് ഈ മേഖലയില്‍ പരിചയപ്പെടുത്തല്‍, പരിശീലന പരിപാടികള്‍ സംഘടിപ്പിക്കുകയും ഈ മേഖലയില്‍ പ്രാവീണ്യവും താത്പര്യവും ഉള്ളവരെ മലയാളത്തിനു പുതിയ ഫോണ്ടുകളും മെച്ചപ്പെട്ട ചിത്രീകരണസംവിധാനവും കെട്ടിപ്പടുക്കാന്‍ കഴിയുന്നവരാക്കണം.
\item വിദ്യാഭ്യാസം - മലയാള ഭാഷാ ശാസ്ത്രത്തിന്റെ പഠനം പ്രായോഗികമായ ഭാഷാ സംസ്കരണത്തെയും ഡിജിറ്റൽ ഭാഷയുടെ സ്വഭാവങ്ങളെയും കരുതിയുള്ളതാവണം. മലയാളം ടൈപ്പു ചെയ്യാനറിയാതെ മലയാളം ബിരുദമുണ്ടെന്ന നില വരരുതു്. ഭാഷയുടെ ഡിജിറ്റൽ നിലനിൽപിന്റെ അടിസ്ഥാനപാഠങ്ങൾ വിദ്യാഭ്യാസത്തിൽ ഉൾപ്പെടുത്തേണ്ടതുണ്ടു്.  കമ്പ്യൂട്ടേഷണൽ ലിംഗ്വിസ്റ്റിക്സിൽ എൻജിനിയറിങ്ങ് ബിരുദാനന്തര കോഴ്സുകൾ ഉള്ള കോളേജുകൾ കേരളത്തിലുണ്ടു്. പക്ഷേ മലയാളഭാഷാ സാങ്കേതികവിദ്യ പരിശീലിക്കാനുള്ള സംവിധാനം ആ പാഠ്യപദ്ധതിയിൽ ഉള്ളതായി അറിവില്ല. റെഫറൻസ് പുസ്തകങ്ങളുടെ അഭാവവുമുണ്ടു്.
 \item  സ്റ്റാൻഡേഡുകൾ നിർമിക്കലും, അവ നിർമിക്കാനുള്ള ഏതു ശ്രമത്തിലും പങ്കാളികളാവലും ഭാഷാരംഗത്തു് പ്രവർത്തിക്കുന്നവർ ചെയ്യേണ്ടതാണു്. ഈ സ്റ്റാൻഡേഡുകളെ അടിസ്ഥാനമാക്കി സോഫ്റ്റ്‌വെയറുകളൊക്കെ പല കമ്പനികൾക്ക് നിർമിച്ചാൽ ഭാഷാപരമായ പിഴവുകൾ ഇല്ലാതാക്കാൻ കഴിയും. അത്തരം സ്റ്റാൻഡേഡ് റഫറൻസിന്റെ അഭാവമാണു് പലപ്പോഴും വികലമായ ഭാഷാസംവിധാനമുള്ള സോഫ്റ്റ്‌വെയറുകളൊക്കെ വരാൻ കാരണം. ഉദാഹരണത്തിനു് കൂട്ടക്ഷരങ്ങളെപ്പറ്റി, ചിത്രീകരണത്തെപ്പറ്റി, വാക്കുകൾ മുറിക്കേണ്ടതിനെപ്പറ്റി, ഫോണ്ടുകളെപ്പറ്റി ഒക്കെ ഭാഷാപണ്ഡിതരുടെ സഹായത്തോടെ സ്റ്റാൻഡേഡ് ഡോക്യുമെന്റുകൾ ഉണ്ടാക്കാവുന്നതാണു്.
  \end{enumerate}

 \newpage

\section*{സന്തോഷ് തോട്ടിങ്ങൽ}
\paragraph{}
ഓൺലൈൻ സർവവിജ്ഞാനകോശമായ വിക്കിപീഡിയയുടെ ഭാഷാസാങ്കേതികവിദ്യാവിഭാഗം ലീഡ് എൻജിനിയർ, സ്വതന്ത്ര മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ് കൂട്ടായ്മയിലെ സജീവപ്രവർത്തകൻ. 2006 മുതൽ ഭാഷാ സാങ്കേതികരംഗത്ത് പ്രവർത്തിക്കുന്നു. മലയാളമുൾപ്പടെയുള്ള ഇന്ത്യൻ ഭാഷകളുടെ കമ്പ്യൂട്ടേഷനിൽ വിവിധ അൽഗോരിതങ്ങൾ, ടൂളുകൾ എന്നിവ വികസിപ്പിച്ചിട്ടുണ്ട്. മലയാളത്തിലെ വളരെ പ്രചാരമുള്ള ഒരു ഡസനോളം ഫോണ്ടുകളുടെ സാങ്കേതികവിദ്യയ്ക്ക് നേതൃത്വം കൊടുക്കുന്നു.  ചിലങ്ക, മഞ്ജരി\footnote{ഈ ലേഖനം ടൈപ്‌സെറ്റ് ചെയ്തിരിക്കുന്നതു് മഞ്ജരി ഫോണ്ടിലാണു്.} എന്നീ രണ്ടു മലയാളം ഫോണ്ടുകൾ രൂപകല്പന ചെയ്തു.  ഭാഷകളുടെ നിവേശനരീതികൾ, അകാരാദിക്രമം, ഹൈഫണേഷൻ, ഫോണ്ടുകൾ,  ചിത്രീകരണം, ടെക്സ്റ്റ് ടു സ്പീച്ച്, പരിഭാഷ, പ്രാദേശികവത്കരണം, മാനകീകരണം, ഡിജിറ്റൈസേഷൻ എന്നിവയിലൊക്കെ സംഭാവനകൾ ചെയ്തിട്ടുണ്ട്. ഭാഷാസാങ്കേതികവിദ്യയുമായി ബന്ധപ്പെട്ട് വിവിധ രാജ്യങ്ങളിൽ പ്രബന്ധങ്ങൾ അവതരിപ്പിച്ചിട്ടുണ്ട്. 
 
\end{document}